Gün ışığı görmemişti, bugünkü biçimini aldığı iki yüz milyon yıldan beri. Gene de damıtılmış bir güneş ışını damlasına benziyordu. Yerkabuğunun altında, ta derinlerde, çekirdeğinden yükselen erimiş magmanın içinde, güneşin yüzeyi kadar yüksek bir ısıda oluşmuştu. O korkunç sıcakta tüm kirinden, pisliğinden arınmış, geriye sadece değişime uğramamış karbon atomları kalmış, bu atomlar da dağları ezebilecek bir basınç altında küçülmüş, küçülmüş, doğadaki hiçbir maddenin erişemeyeceği bir yoğunluğa erişmişti.

Bu minicik sıvı karbon kabarcığı yeraltında, o ağır ağır akan erimiş lavla yukarı doğru çıkmış, çıkmış, yerkabuğunun zayıf noktalarından birine ulaşmış, ama yüzeye ulaşamadan, lavın akışı durmuştu.

Bunu izleyen bin yıl boyunca lav soğumuş, biçim değiştirip mavimtırak bir kayaya dönüşmüş, bu kaya da, ağzı hemen hemen bir mil çapındaki bir huni ağzına benzeyen, kuyruğu ise yerin çok, çok derinine inen bir yuvarlak kuyuyu doldurmuştu.

Lav soğurken o tertemiz, arındırılmış karbon kabarcığı da başkalaşım geçirmekteydi; katılaşmış, bir taze incir iriliğinde, tümüyle geometrik, sekiz yüzlü bir kristale dönüşmüştü. Ancak dünyanın çekirdeğindeki o cehennem sıcağında, öylesine pisliklerden arınmıştı ki, güneş ışınları kadar duru ve saydamdı. En ufak bir çatlığı, bir yarığı yoktu.

Kusursuz bir şeydi işte, ışıkta elektrik mavisi gibi görünen, beyaz, bembeyaz bir soğumuş ateş. Ne var ki ateş hiçbir zaman canlanmamıştı, çünkü çağlar boyunca tam bir karanlığa gömülü kalmış, en ufak bir ışık bile görmemişti. Ama bu milyonlarca yıl boyunca gün ışığı hiç de uzağında değildi, ancak elli, altmış metre kadar ötesindeydi ki bu, ne kadar derinlerden geldiği düşünülecek olursa çok ince bir kabuk sayılırdı.

Şimdi, tüm o milyonlarca yıldan sonra, gün ışığıyla arasındaki yerkabuğu kazılıyor, durmadan kaldırılıyor, açılıyordu; karınca sürüsü gibi oraya üşüşmüş, kazma sallayan insanlar tarafından. Ve üzerini örten toprak katmanı giderek inceliyor, inceliyordu.

***

Binbaşı Morris 'Zuga' Ballantyne o derin, yuvarlak uçurumun kıyısında dikilmişti. Dayanılmaz sıcakta bile boğazına sardığı ipek atkıyı çıkarmıyordu. Atkının ucunu, gömleğinin göğsüne sokuşturmuştu. Yeni yıkanmış, ütülenmiş olmasına karşın gömlek, donuk, kırmızımtırak bir renk almıştı. Bu, Afrika toprağının boyasıydı, o çiğ ete benzeyen kırmızı toprağın, rüzgârdan toz bulutu olup savrulan, yağmur altında yapışkan, kana benzer bir çamura dönüşen o toprağın.

Kırmızı, madenlerin, kazıların rengiydi. Köpeklerin tüylerini, yük hayvanlarını, insanların üstünü başını, saçını sakalını, tenini, çadırlarının bezini boyuyor, her yanı örtüyordu. Ancak Zuga'nın başına dikildiği o derin çukurda kırmızı, yumuşak bir sarıya dönüşmüştü.

Deliğin çapı bir mile yakın, ağzı kusursuz bir daire biçimindeydi. Derinliği ise yer yer altmış metreyi buluyordu. Orada, aşağıda çalışanlar, yukarıdan minicik, böcek gibi belki de örümcek gibi görünüyorlardı, çünkü tam kazının üzerinde gümüşsü bir bulut gibi parlayan ağı, ancak örümcekler örebilirdi.

Zuga şapkasını çıkardı, alnındaki teri silip yeniden giydi. Bu şapka onun sık, kıvırcık, bal rengi saçlarını kavurucu Afrika güneşinden koruyordu. Sakalı güneşten ağarmış, açık altın sarısı rengini almış, yer yer de kır düşmüştü. Teni iyice kararmış, taze pişmiş ekmek kabuğu gibi kavrulmuştu; sadece, yanağında, yıllar önce fil tüfeğinin açtığı yara, porselen beyazıydı.

Uzak ufuklara bakarken güneşte gözlerini kısmaktan gözlerinin altı kırış kırış olmuş, burnundan, yanağına uzanan çizgiler de iyice derinleşmişti. Şimdi, altındaki derin uçurumu seyrediyor, onu buralara dek sürükleyen o çılgın umutları düşündükçe, gözlerinin yeşili koyulaşıyordu. Kaç yıl olmuştu? On mu? Hem bir gün kadar kısa hem de sonsuzluk gibi gelen bir zaman parçası...

Colesberg Tepesi adını ilk, Table Dağının orada kumsala çıktığında duymuştu.

"Colesberg Tepesinde elmas bulmuşlar, üzüm tanesi kadar iri, üzerinde yürünecek olursa adamın kunduralarını aşındıracak denli kalın, sert elmas.”

Bir anda kafasında bir şimşek çakmış, yazgısının onu Colesberg Tepesine götüreceği, içine doğuvermişti. Biliyordu; İngiltere'de, kuzeye doğru atılacağı o çılgın serüveni desteklemek üzere para toplamaya uğraşmakla harcadığı iki yıl, buna yarayacaktı işte. Elinde tek bir araba kalmıştı, bir de yorgun düşmüş öküzler. Hemen yola koyulmuştu.

Varını yoğunu arabaya yüklemiş bulunuyordu ki, bu da zaten pek az bir şeydi. O görkemli hayalinin peşinde koştuğu on iki yıl boyunca nesi var, nesi yoksa bitirmiş, tüketmişti. Zambezi Irmağının altındaki, o insan ayağı basmamış topraklarda yaptığı gezilerin öyküsünü anlatan kitabından sağladığı gelir, ta içerilerden getirdiği altın ve fildişinin karşılığı, sonradan aynı cennete çıktığı dört avdan sağladığı fildişinin geliriyle birliktehepsi, hepsi tükenmiş gitmişti işte. Binlerce İngiliz Lirası ve tam on iki yıllık düş kırıklığı, kırgınlık sonunda, o görkemli hayali sönmeye yüz tutmuş, geriye elinde sadece, mürekkebi sararmaya başlamış, kat yerlerinden parçalanmaya yüz tuttuğu için bir kâğıda yapıştırmak zorunluluğunu duyduğu bir yıpranmış parşömen parçası kalmıştı o kadar.

Bu parşömen "Ballantyne İmtiyazı"ydı. Vahşi Afrika'nın, Fransa büyüklüğündeki bir bölgesinde bulunan her türlü madenin işletme hakkını bin yıl için ona veren, vahşi bir zenci Afrika kralından kopardığı bir imtiyaz. Bu geniş bölgede Zuga, kumtaşı kayalarından kırmızı yerli altın çıkarmıştı.

Zengin bir bölgeydi ve tamamı onundu. Ama sermayeye gerek vardı, hem de çok, çok fazla sermaye gerekiyordu. Olgunluk çağının yarısını bu toprakları işletmek için gereken sermayeyi arama uğruna harcamıştı. Boşuna bir uğraştı bu, çünkü henüz bu hayalini, onunla paylaşacak tek bir kişi bile bulabilmiş değildi. Bu uğurda, son çare olarak halktan para toplamayı düşünmüş, gözalıcı broşürler bastırmış, gazetelere ilan vermişti ama ne yazık ki, aynı zamanda Güney Amerika demiryolu şirketleri de bir reklam kampanyasına giriştiğinden, oraya yatırım yapmak halka daha çekici gelmişti. Böylelikle, boşa gitmiş tüm harcamaları karşılandıktan ve Afrika'ya dönüş için yol parasını da ödedikten sonra, bir zamanki yüklü servetinden, Zuga'nın elinde kala kala birkaç yüz altın kalmıştı.

Evet, serveti tükenmişti, ama sorumluluklar eskisi gibi, omuzlarındaydı. Zuga, dönüp arkasına baktı. Aletta saçları güneşte ipek gibi pırıl pırıl, arabada oturuyordu. Ama bakışları ciddileşmiş, dudaklarındaki o yumuşak, tatlı ifade silinmişti. Bir zamanların o kaygısız, neşeli, kelebek gibi daldan dala konmaya hazır, babasının sevgili yavrusu, son Londra modasından ve Cape sosyetesinin, çağrılı olduğu balosundan öte hiçbir düşüncesi olmayan uçarı kızı bu muydu? O zamanlar genç Binbaşı Zuga Ballantyne'in romantik görünüşüne, ününe kaptırmıştı kendisini. Afrika Kıtasının ta içlerine korkusuzca giren o ünlü fil avcısının, o çoksatar kitabın yazarının çekiciliğine kapılmış, tüm Capetown da Binbaşı onu seçtiği için Aletta'yı kıskanmıştı.

Ama bu, yıllar yıllar önceydi, artık efsanenin parıltısı silinmişti. Aletta'nın nazik yapısı, Afrika'nın sertliğine dayanamamış, hastalanmış, art arda düşük yapmıştı. Evliliği de ya gebeliklerle, ya loğusa yatağında, ya hasta yatağında, ama hep, o taptığı altın sakallı erkeği bekleyerek geçmişti.

Elmas madenlerine çıktığı bu yolculukta ise Zuga, karısını gene eskisi gibi, Capetown'da kayınpederinin evinde bırakmaya niyetleniyordu, iki oğluyla birlikte. Ama Aletta kendisinden hiç beklenmeyecek bir kararlılıkla, kocasıyla birlikte gitmekte direnmiş, ne söyledilerse fayda etmemişti. Belki de olup bitecekleri bir önseziyle kestirmişti kim bilir? "Çok yalnız kaldım, yeter artık,” diyor da başka bir şey demiyordu.

O tarihlerde büyük oğul Ralph, babasıyla birlikte ata binip arabanın önünde gidecek, ara sıra uzaktan görünen geyik sürülerine ateş edecek kadar büyümüştü. Kardeşi Jordan ise kimi zaman öküzlerin önünden yürüyor, kimi zaman arabanın çevresinde kelebek kovalıyor, çoğunlukla da annesinin yanında oturup onun yüksek sesle okuduğu şiirleri, yeşil gözleri heyecanla pırıl pırıl parlayarak dinlerken gün ışığı, altın renkli saçlarını ayça gibi çevreliyordu.

Tam sekiz hafta böyle yol aldılar. Geceleri açıkta yatarken gökyüzünde pırıl pırıl parlayan yıldızlar, onlara yolculuğun sonunda kavuşmayı umdukları elmasları anımsatıyordu. Zuga, iki oğlunu iki yanına alıyor, o etkili konuşmasıyla çocukları adeta büyülüyor, küçükler dikkat kesilip babalarını can kulağıyla dinliyorlardı. Onlara, heyecanlı fil avlarını, o eski, çok eski, yıkılmış siteleri, taşlara kazınmış putları, kuzeydeki topraklarda çıkarılan kırmızı yerli altınını anlatıyordu. Bir gün onları da o topraklara götürecekti. Aletta da ateşin karşısında, gecenin ayazından korunmak için şalına sımsıkı sarılmış, kocasını dinlerken kendini bu hayale kaptırıyordu, ister istemez, küçük bir kız gibi. Onun tüm söylediklerine inanıyordu gene. Oysaki çoktan düş kırıklığına uğramıştı. Gene de Zuga oğullarına, Şapkalarını nasıl tıka basa elmasla dolduracağını ballandıra ballandıra anlatırken öylesine güven vericiydi ki, söylediklerini ciddiye almamak olanaksız gibiydi.

Böyle, kurumuş dere yataklarından, devedikeni kümelerinin arasından geçerek, kuş cıvıltılarını dinleyerek gittiler, gittiler, sonunda ufukta, Afrikalıların 'kopje' diye adlandırdıkları, o alçak tepeler belirdi. Bu tepelerden birine, Colesberg kopjesine yöneldiler. Burada ağaçlar daha büyük, daha yeşildi. Geniş, sığ bir ırmak akıyordu. Boer’lerin, Afrika Felemenk dilinde 'kurşuni su' anlamına gelen 'Vaal' diye adlandırdıkları bir ırmak. Bu ırmağın yatağından ve boyunca uzanan batak düzlüklerinden, yıllar yılı elmas arayıcıları elmas çıkarıp durmuşlardı. Ama bu iş çok çetin bir işti. Ve ilk akından sonra ancak en iyi niyetliler, en dayanıklılar kalmış, geri kalanlarsa pes etmiş, çekip gitmişlerdi.

Hem su boyunda yaşamak daha rahat olduğu için hem de burada elmas arama imtiyazı daha kolaylıkla satın alınabildiği için arayıcılar, genellikle, güney kesimindeki daha kurak madenlere gitmekten çekinmişlerdi. Sonra günün birinde elmas arayıcılarından birinin Hotanto hizmetkârı iyice kafayı bularak, dikkatsizlikten çadırları tutuşturmuş; efendisi de onu gergedan derisinden yapılmış bir kırbaçla bir güzel dövdükten sonra, aklı başına gelince, kurak bölgeye gidip bir elmas buluncaya değin kazmasını emretmiş ve sonra da bu olayı unutmuş gitmiş; ama Hotanto, iki hafta sonra, elinde yarım düzine kadar pırıl pırıl, bembeyaz taşla çıkagelerek, taşları efendisinin avucuna bırakmış. Böylelikle Colesberg Tepesi keşfedilmiş. Elmas arayıcıları hemen oraya koşmuş, işaret kazıklarını çakmış, daha ilk günden, kırk kadar taş bulmuşlar, işte Zuga Ballantyne'in tek arabası gıcırdaya sarsıla Colesberg Tepesine doğru yol alırken bu olayın üzerinden bir yıla yakın bir zaman geçmişti.

Böylelikle Zuga, bir yıl kadar gecikmiş oluyordu.

O varıncaya dek tepe, yarı yarıya kemirilip bitmiş, kalanına da elmas arayıcıları karınca gibi üşüşmüş, hâlâ kazıyor, kazıyorlardı. Karasıyla, esmeriyle, beyazıyla en az on bin kişi vardı. Kimi derme çatma çadırlarda, kimi de paslı tenekeden kurulmuş barakalarda yaşıyordu. Herkes barakasına bayrağını çektiğinden, ortalık bir karnaval havasına bürünmüş gibiydi.

Zuga'nın arabası bu kalabalık arasından güçlükle ilerliyordu.

Arabasını durdurup çadırını kurabileceği bir yer bulacağını ummuştu, ama tepenin çeyrek mil kadar uzağından başlayarak bir karış bile boş yer yoktu.

Geriye, arabada dimdik oturan Aletta'ya bir göz attı. Karısı, hemen hemen çırılçıplak, ter içinde, durmadan söverek kazma sallayan adamları görmemek istercesine dosdoğru önüne, karşıya bakıyordu. Bu pislik, Zuga'yı bile şaşırtmış, tiksindirmişti. Zuga ki neler görmüş, neler geçirmiş, nelere alışmıştı! Ona bile ağır geliyordu işte!

Çünkü uygar insanın artıkları özellikle iğrenç, tiksindirici olur. Ayak basacak yer yoktu; her karış toprak, şişe kırıklarıyla, boş konserve kutularıyla, kâğıt parçalarıyla, kedi köpek leşleriyle, tencere artıklarıyla, aptes bozmak için sert toprağı kazamayacak, en azından yaptığının üstünü bir yaprakla kapatamayacak derecede tembel kişilerin pislikleriyle ve on bin insanın akla hayale gelebilecek her türlü çöpüyle, atığıyla örtülmüştü.

Zuga, Aletta ile göz göze gelmeye çalıştı ve bunu başardığında onu yüreklendirmek istercesine gülümsedi, ama karısı gülmedi. Gözyaşları kirpiklerinin ucunda birikmiş, her an akmaya hazır, bekliyordu.

Fiyatlar da burada, kıyıdakine oranla en az yirmi kat yüksekti. Her şey ateş pahasıydı. Bu elmas madeni şu sıralarda herhalde dünyanın en pahalı yerleşim bölgesi olmalıydı. Zuga'nın beline sardığı kuşaktaki birkaç altını birdenbire pek hafifleyivermişti sanki.

O gün öğlen çadırı kuracak bir yer bulabildiler. Sonra Aletta, ateşin başına çömelip kocasına ve çocuklarına çorba pişirmeye başladı. Zuga, karısının yanına gitti, onu omuzlarından tutarak kaldırdı. Kadıncağız, güçlükle, kocamış biri gibi kıpırdayabiliyordu. Bu uzun çetin yolculukta her yanı tutulduğu gibi, son gücünü de tüketmişe benziyordu. Kocasının yüzüne bakmıyordu bile. Sonunda gözyaşlarını koyverdi. Bu yaşlar, Zuga'yı ansızın çileden çıkardı. Sanki onu suçluyormuş gibi geldi. Karısını oracıkta bırakarak çekti gitti.

İçki satılan barakaya yönelirken bir gürültüdür koptu; madenciler, içlerinden birini omuzlarına almış, bağıra çağıra barakaya geliyorlardı. Kalabalıktan birinin sorusuna,” Kara Thomas bir maymun buldu da,” diye karşılık verdiler. Zuga elmas arayıcılarının özel dilini sonradan öğrenecekti. 'Maymun' demek, elli veya en azından elli kıratlık elmas demekti. Yüz kıratlık bir taşa, tüm madencilerin hayalinde yaşayan bu gerçekleşemeyecek umuda da 'poni' diyorlardı. Şimdi herkes şanslı Kara Thomas'a yaklaşmaya, ona dokunmaya çabalıyordu; adamın uğuru kendilerine de bulaşacakmış gibi.

Zuga o 'maymun'u dünya gözüyle hiç göremedi. Kara Thomas'ı da bir daha göremedi. Çünkü ertesi gün öğlen adam varını yoğunu satıp anavatanın yolunu tutmuştu, Galler Bölgesinden gelmiş, ufak tefek bir İngiliz’di.

Zuga barda biriyle ahbaplık kurdu, kılığından kıyafetinden efendiye benzeyen, anavatandan gelmiş biriydi bu. Bir içki ısmarlayınca adam kendini tanıttı. Adı Neville Pickering'miş. Zuga'nın da kendini tanıtmasıyla, oradakilerin ilgisi, Kara Thomas'tan ona donuverdi. Öyle ya, herkes kitap yazamazdı. Demek şu karşılarındaki, ünlü fil avcısı Zuga Ballantyne imiş, ha!

Ortalık karardıktan sonra çadıra dönerken o gün yaptıklarından memnundu. Evet, gerçi birkaç altını içkiye gitmişti, ama karşılığında kazılar konusunda epey önemli bilgiler edinmişti. Ayrıca tüm yaşantısının yönünü değiştirecek biriyle de tanışmıştı.

Aletta ile küçükler arabada uyumuş gitmişlerdi, ama küçük Hotanto Jan Cheroot, ateşin başına çömelmiş onu bekliyordu. Asık suratla söylendi:

"Burada su filan yok. Irmak tam bir günlük yolda, üstelik tek kuyunun suyunu satan hırsız Boer de viski parası kadar para istiyor. Cehennemin bucağıymış meğer burası!"

Zuga, çocukları uyandırmamaya özen göstererek usulca arabaya bindi. Ama Aletta zaten uyumuyor, kaskatı yatıyordu. Kocası yanına uzandı. Neden sonra, genç kadın fısıldadı: "Bu... bu korkunç yerde kalmaya kararlısın, öyle m

"Bugün Kara Thomas adında bir İngiliz, bir elmas bulmuş.”

"Sen yokken bana keçi sütü getiren bir kadın da, buralarda bir salgın hastalık olduğundan söz etti. Bugüne dek iki çocukla bir kadın ölmüş bile.”

"Bin liram olsaydı, şurada çok iyi bir imtiyaz satın alabilirdim.”

"Çocuklar için korkuyorum, dönelim Zuga. Şu Çingene gibi göçebe yaşantısından vazgeçebiliriz pekâlâ. Babam öteden beri seni yanına almak, işine ortak etmek istiyordu, biliyorsun...”

Aletta'nın babası, Capetown'da, zengin bir tacirdi. Ama bir masanın başına, loş bir odaya çakılıp kalmanın düşüncesi bile Zuga'yı ürpertmeye yeterdi.

"Üstelik çocukların da artık doğru dürüst bir okula gitmelerinin zamanı geldi. Yoksa böyle, vahşi gibi büyüyecekler. Ne olur, hemen dönelim Zuga.”

"Hiç olmazsa bir haftacık süre tanı bana. Bak kalktık, ta buralara geldik, boşu boşuna değildir belki de.”

Karısı, daracık yatakta, ona dokunmamaya dikkat ederek arkasını dönerken içini çekti: "Bir hafta bu sineklere, bu pisliğe dayanacağımı sanmıyorum ya...”

Capetown'daki aile doktoru, Aletta'yı doğurtan, çocuklarını doğurtan, sayısız düşüklerinde de başucunda bulunan, ona yardım eden doktor uyarmıştı:

"Bir daha gebe kalırsan bu senin sonun olabilir Aletta. Sorumluluk kabul etmem, bilmiş ol.”

Bu yüzden, genç kadın, üç yıldır kocasına sırtını dönüp yatmak zorunda kalıyordu. Tabii onu yanında bulabildiği zamanlar.

Zuga daha gün ağarmadan kalkmış, tepeye saldırıya geçen insan ve araba kalabalığına karışmıştı. Yıllardır kendisini bir yerbilimci olarak yetiştirdiğinden, bu işlerden az çok anlar olmuştu artık. Kaya oluşumlarını, damarları, alınan örneğin nitelik, ağırlık ve rengini tanıyabiliyor, bu verilerden kendince bir sonuca ulaşabiliyordu.

Elmas arayıcılarının çoğu onu ilgisiz karşılaşırsak da içlerinden bu ünlü 'fil avcısı'nı tanıyanlar da çıkmadı değil. Ama çoğunun durumu berbattı, en ağır koşullar altında, yarı aç yarı tok, toprağı kazıyor, kazıyor, gene de hemen hemen hiçbir şey bulamıyorlardı.

Zuga kendini bir kumarbaza benzetiyordu. Biliyordu, elmas öyle kazma sallamayla ortaya çıkıverecek değildi; biliyordu, ta dipte, derinlere gizlenmişti. Bunu adı gibi biliyordu, hiç kuşkusu yoktu. Bildiği bir şey daha vardı:

"Kuzeye giden yol, buradan başlıyor. işte, tam buradan.”

Ne yapacağına karar vermişti. Öküzlerine su bulmak ona çok pahalıya patlıyordu nasıl olsa. Üstelik geriye dönüş yolunu kapatmanın, köprüleri yakmanın tek çaresi de buydu. Öğleden sonra hepsini satmıştı, öküzleri yüzer liraya, arabayı da beş yüze. Artık çaresizdi, geriye dönüş yoktu. Her şeyini şu sapsarı kumlara, kuzeye çıkan şu yola bağlamıştı.

Alıcı, öküzlerini almak için Zuga'nın konakladığı yere geldiğinde Aletta, fısıldadı: "Ama Zuga, söz vermiştin! Bir hafta beklemeye söz vermiştin hani?" Sonra kocasının yüzündeki, o çok çok iyi tanıdığı ifadeyi görür görmez sustu. Çocuklarına sarıldı.

Jan Cheroot'un öküzlerden ayrılması pek hazin oldu. Kulaklarına, bir sevgiliymiş gibi, tatlı sözler fısıldadı, sonra Zuga'nın yüzüne, suçlarcasına baktı, çarpık bacaklarıyla ağır ağır uzaklaştı. Zuga bir an onu tümden yitirdiğini sandı ve kahroldu, çünkü bu küçük adam hem dostu, hem öğretmeni hem de on iki yıllık yol arkadaşıydı. İlk filini onunla omuz omuza avlamıştı. Şu vahşi kıtanın balta girmemiş ormanlarında onunla yürümüştü. Binlerce kamp ateşinin başında onunla aynı şişeden su içmişler, aynı kaptan yemek yemişlerdi. Gene de bir türlü Jan Cheroot'un ardından seslenemiyordu, küçük adamın kendi kararını kendi gönlünce vermesini istiyordu. Meğer boşuna dertlenmiş. O akşam, 'kafa çekme' zamanı Jan Cheroot, elinde çatlak emaye maşrapası, çıkageldi. Zuga gülümsedi ve günlük içeceği miktarı belirleyen çizgiye filan boş vererek maşrapayı ağzına dek doldurdu. Jan Cheroot başını salladı:

"Biliyorum, bunu yapmak zorundaydın, ama iyi hayvanlardı doğrusu. Neyse, yaşantımdan iki ayaklı olsun, dört ayaklı olsun nice iyi hayvan geldi geçti benim. Bu da unutulur.”

Aletta ancak çocuklar çadırda uykuya daldıktan sonra ağzını açtı:

"Öküzleri ve arabayı satmakla bana yanıtını vermiş oldun,” dedi.

"Onlara su bulmak çok pahalıya patlıyordu, otlak da kilometrelerce uzaktaymış.”

"Kampta üç kişi daha ölmüş. Bugün saydım tam otuz araba çekti gitti. Burada salgın hastalık var, herkes vebadan kaçarcasına kaçıyor işte.”

"Evet, haklısın. Maden sahiplerinin bazıları huzursuzlanmaya başlamış, imtiyaz ücretleri de günden güne düşüyor. Eğer istiyorsan seninle çocukları gönderebilirim. Birisi var, hisselerini satmış, birkaç güne kadar yola çıkıyormuş. Sizi Capetown'a götürebilir.”

Yatağa yattıktan epey sonra, Aletta, karanlıkta usulca kocasının yanağını okşadı:

"Bağışla sevgilim. Öylesine yorgun ve umutsuzum ki... Biliyorum sana iyi karılık edemedim. Sana layık bir hayat arkadaşı olamadım. Sana güçlü biri gerekirdi, sağlıklı biri, bense her zaman hastayım, zayıfım. Şimdi de tam sana destek olmam gereken bir zamanda, zorluk çıkarıyorum gene, görüyorsun.”

"Hayır, doğru değil bu,” derken Zuga içinden, karısının söylediklerinde biraz da gerçek payı olduğunu düşünüyordu. Yıllar yılı ona salt bu nedenlerle kızmış, hep kendisini ayaklarından zincire vurulmuş gibi hissetmişti.

"Ama gene de seni seviyorum Zuga. Seni ilk gördüğün anda sevmiştim, her zaman da sevdim.” Kocasına iyice sokuldu, yanağını onun göğsüne dayadı:

"Bu kadar zayıf bünyeli, bu kadar hastalıklı olduğum için inan kendimden iğreniyorum. Sana gerçek anlamıyla bir eş bile olamıyorum artık. Ama bundan sonra değişeceğim, güçlü olacağım, göreceksin. O peşinde olduğun elmasları birlikte bulacağız, sonra da kuzeye çıkacağız. Zuga benimle sevişmeni istiyorum, hemen, şimdi.”

"Aletta, bunun tehlikeli olduğunu pekâlâ biliyorsun!"

"Şimdi, hemen, ne olursun." Ve kocasının elini tuttuğu gibi geceliğinin altına, bacaklarının bitiştiği yere götürdü. Bunu şimdiye dek hiç yapmamıştı, ilk kez oluyordu. Zuga'nın da içine bir şeyler doldu, yıllardır unuttuğunu sandığı birtakım duyguları, heyecanlan ansızın geri geldi.

Neden sonra, Aletta usulca yataktan indi, gitti, mumu yaktı, çömeldi, karyolanın ayakucuna bağlanmış sandığı açtı. Zuga dirseğine dayanmış, onu seyrediyordu. Aletta saçlarını örmüş, bir kurdeleyle bağlamıştı. Bedeni de genç kız bedeni gibi incecikti. Eskiden onun ne kadar güzel olduğunu anımsadı. Kırık sandığın kapağını açtı, bir şey alıp Zuga'ya getirdi. Süslü, pirinç bir kilit vurulmuş, küçük bir kutuydu bu. Anahtar kilidin üzerindeydi. Sadece "Aç,” dedi.

Zuga mum ışığında kutunun içinde birer parça kurdeleyle bağlanmış iki tane beşer liralık banknot destesi, bir de koyu yeşil kadife, ağzı sımsıkı büzülmüş kese gördü. Keseyi aldı, tarttı, ağırdı, altın dolu.

"Gerçekten ihtiyacımız olduğu güne saklıyordum bunları,” diye fısıldadı: "Bin liraya yakın para var burada.”

"Nereden buldun?"

"Düğün günümüzde babam vermişti. Al Zuga, hepsini, senin olsun. Bunlarla istediğin imtiyazı satın al. Bu kez başaracağız. Bu kez her şey yolunda gidecek, inanıyorum."

***

Aletta'nın verdikleriyle Zuga bankadan iki bin beş yüz liraya yakın bir kredi sağlayabilmişti. Kendini güçlü hissediyordu artık, adımlarını daha güvenli atıyordu.

Yollar iki metre genişlikteydi. Maden müdürü, bu yolların ille de açık tutulmasında diretmişti. Madenler her biri tam tamına onar metre karelik platformlar halindeydi. Sermayesi daha bol, daha iyi örgütlenmiş madenciler daha çabuk kazabildiğinden, ağır çalışanlar, altın sarısı topraklardan kuleler üzerinde hapis kalmış gibiydiler. Hızlı çalışanlar ise, ta derinlere inmişlerdi; dipte, çıplak, zenci işçilerin arı gibi çalışmaları yukarıdan izlenebiliyordu. Bir madenden ötekine geçmek oldukça zor, hatta tehlikeli bir işti. İp merdivenlerden tırmanmak, sırıklara tutunarak inmek, oradan oraya atlamak gerekiyordu. İnsanlar zengin olmak için neleri göze almıyorlardı ki!

Aşağıda, ta dipte doldurulan kovalar yukarı çekiliyor, terden pırıl pırıl parıldayan zenci işçiler tarafından yakalanıp içindeki sarı toprak, katırların çektiği arabalara boca ediliyor, yeniden aşağı salıveriliyordu. Bu, böyle, gün boyu en az yüz yerde yinelenip duruyordu. Ara sıra bu deri kovalardan biri patlıyor, içindeki taşlar, topraklar da aşağıda çalışanların başına yağmur gibi iniyor veya aşınmış bir ip kopuyor, yukarıdakilerin uyarı çığlıklarıyla aşağıda çalışanlar, canlarını zor kurtarıyorlardı.

Bir sabırsızlıktır, bir hummalı çalışmadır gidiyordu işte. Beyaz altın arayıcıları, ip merdivenlerden iniyor, adamlarını bir an bile gözden kaçırmıyorlardı, değerli bir elmasın kaşla göz arasında yok edilivermesi her an mümkündü çünkü. Gerçi zenciler çıplaktı, gene de ya ağızlarına ya da vücutlarındaki başka bir deliğe, ilk fırsatta tıkıvermeleri işten bile değildi.

Zaten böyle yasadışı elmas alım satımı, madencilerin başbelasıydı. Onların gözünde her zenci, kuşkulu bir kişiydi. Bu yüzden de, elması olan bir karaderili her zaman için suçlu sayılırdı; bu elması nereden, nasıl sağlamış olursa olsun. Ama bu yasa, görünürde gezgin satıcı, oyuncu ya da meyhaneci olan, gerçekte ise kaçak elmas peşinde olan ne idüğü belirsiz beyazları denetim altında tutmaya yetmiyordu ki! Elmas arayıcıları, bu gibi beyazlardan nefret ediyorlardı.

Zuga da öyle, dikkatle ilerleyerek terk edilmiş iki kazı yerine geldi. Deri kova ve ipleri öylece bırakılıvermiş, bir kazma sapı da toprağa dikili, duruyordu. Bitişik kazıda çalışan iriyarı, sakallı madenciye seslendi:

"Jock Danby'yi arıyordum. Nerededir acaba?"

"Yanlış yere bakıyorsun, burada değil, Pazar Alanının öte yanında, Lord Nelson'un arkasında olmalı.”

Toz toprak içinde, delik deşik alan da her yer gibi pislik içindeydi, her yanda çöpler yığılıydı. Üstelik su satanların, süt satanların, arabalarından da geçilmiyordu. Lord Nelson ise, tahta bir çerçeveye gerilmiş lekeli, toz içinde kırmızı bir çadırdan ibaretti. Adamlar burada kafayı çekiyorlardı. Dün geceden kalma üç sarhoş hâlâ sızdıkları yerde yatıyorlardı. Zuga onların üzerinden atlayıp çadıra daldı. Jock Danby'nin kulübesini binbir güçlükle bulabildi. Buralarda herkes elmas peşine düştüğü, herkes kendini, kendi çıkarını düşündüğü için, kimse kimseyle ilgilenmiyor, en yakın komşusundan başkasını tanımıyordu. Bir yabancılar topluluğuydu bu. Jock Danby'nin kulübesi de öteki binlercesinden farksızdı. Üst üste yığılmış tuğlalardan oluşan iki oda, üzeri çalı çırpıyla, yırtık pırtık çadır beziyle örtülmüş. Bir köşede bir ocak, içinde de üçayak üzerine oturtulmuş, isten kararmış bir tencere. Toz toprak içindeki avluda, elmas seçme masası duruyordu. Bu, sağlam tahta ayaklar üzerine oturtulmuş, üzeri teneke kaplı bir masaydı. Kulübenin kapısının önünde, iki tekerlekli bir araba duruyor, katırlar kulaklarını sarkıtmış, tembel tembel uyukluyorlardı. Arabaya sarı toprak yığılıydı, ama avluda kimsecikler görünmüyordu.

Şaşılacak şey, kapının iki yanında, konserve kutularının içine dikilmiş kıpkırmızı sardunyalar göz alıyordu. Tek pencerede de yeni yıkanmış, henüz kırmızı toza bulanmamış, sinek tersleriyle de pislenmemiş, dantelli perdeler vardı. Hiç kuşkusuz bir kadın eli değmişti buraya, üstelik içeriden bir kadının hıçkırıkları da duyuluyordu. O anda eşikte, iriyarı biri belirdi, elini gözlerine siper ederek sert bir sesle sordu:

"Kimsin sen? Ne istiyorsun?"

"Dün konuşmuştuk ya, çukurun başında!"

Ama Jock Danby onu tanımışa hiç de benzemiyordu. Zuga hatırlatmak istedi:

"Hani, iyi fiyat bulursam imtiyazımı satarım demiştin ya?"

Jock Danby'nin suratı birden allak bullak oldu, kafasını boynuna gömdü:

"Seni gidi kana susamış akbaba seni!" diyerek hışımla Zuga'nın üstüne yürüdü. Ondan bir baş yüksek, on yaş daha genç ve yirmi beş beş kilo kadar daha ağırdı. Zuga tamamen boş bulunduğu için adamın gülle gibi yumruğunu omzuna yedi, yer yemez de gerisin geriye, elmas seçme masasının üzerine düştü, elmaslı topraklar yerlere saçıldı.

Jock Danby bir daha saldırdı, gözlerine çılgın bir bakış gelip yerleşmişti, kalın, kirli parmakları Zuga'nın gırtlağına doğru uzanırken Zuga, dizlerini büktü, dertop oldu, çizmelerinin topuklarını adamın göğsüne olanca gücüyle indirdi.

Jock Danby'nin gırtlağından soluğu ıslık çalar gibi çıktı. Sırtüstü düştü. Zuga da masanın üzerinden sıçradı. Sol kolu ta parmak uçlarına değin yediği darbeden uyuşmuştu. Ama öfkeden gözü dünyayı görmüyordu. Jock'un tam kulağının üzerine var gücüyle bir yumruk indirdi. Bir daha indirmeye hazırlanırken dondu kaldı. Gözlerine inanamıyordu. İnanılır gibi değildi. Jock Danby, çocuk gibi ağlıyor, hıçkırıklarla sarsılıyor, gözyaşları yanaklarından aşağı, toza bulanmış sakalına süzülüyordu. Böylesine güçlü görünüşlü bir adamın ağlaması gerçekte seyredeni utandıracak bir durumdu. Zuga öfkesinin sabun köpüğü gibi sönüverdiğini hissetti. Jock Danby, boğulurcasına:

"Tanrım, sen ne biçim bir adamsın ki! Bir başkasının felaketinden yararlanmaya, çıkar sağlamaya kalkışıyorsun böyle? Sırtlan gibi ya da gözünü kan bürümüş akbaba gibi kokusunu almış olmalısın herhalde?"

Zuga hiçbir şey anlamamıştı: "Yahu, ben sana sadece bir öneride bulunmak için gelmiştim!" Sonra cebinden mendilini çıkarıp uzattı,” Hadi bakalım sil şu suratını,” dedi.

Jock mendili aldı, yüzünü sildi, fısıldadı: "Bilmiyordun demek? Çocuğun başına gelenden haberin yoktu, öyle mi?" Sonra mendili uzattı, başını salladı: "Üzüldüm, bağışla. Çocuğun başına geleni duydun da elimdekileri satın almaya geldin sanmıştım, yok pahasına elden çıkarırım umuduyla.”

Zuga'nın bir şey anlamadığını görünce kapıya yöneldi;

"Gel,” dedi. Fırın gibi kızmış, boğucu, küçücük odaya girdiler. Yeşil kadife kaplı koltuklar bu küçücük odaya fazla büyük gelmişti ve ailenin serveti -İncil, büyüklerin solmuş fotoğrafları, ucuz gümüşler, bir de Kraliçe'nin Prens Albert ile evlenmesi anısına hazırlanmış porselen tabak ortadaki masaya sıralanmıştı. Arka odanın kapısına vardıklarında Zuga durdu, içi burkulmuştu. Yatağın yanı başına diz çökmüş bir kadın, çalışmaktan kızarmış, yıpranmış elleriyle yüzünü kapamış duruyordu. Başını kaldırdı, kapıya dikilmiş Zuga'ya baktı. Bir zamanlar herhalde güzel bir kız olmalıydı, ama güneş cildini yakmış kavurmuş, gözleri de ağlamaktan kızarmış, şişmişti. Başına örttüğü şalın altından sarkan saçları yağlı, yapış yapış, vaktinden önce ağarmış gibiydi.

Böyle, Zuga'ya bir kez baktıktan sonra yine başını eğdi, dudaklarını kıpırdatarak, sessizce dua etmeyi sürdürdü. Yatakta bir çocuk yatıyordu, Jordan yaşlarında bir erkek çocuğu.

Gözleri kapalı, yüzü sapsarı, balmumu renginde, ama son derece huzur içindeydi. Temiz bir gecelik giymiş, kolları göğsünde kavuşturulmuştu. Zuga, çocuğun ölü olduğunu ancak bir dakika sonra anlayabildi. Yanı başında Jock, kasap bıçağını bekleyen bir öküz gibi çaresiz duruyordu.

***

Elmas madenlerini, Boer Özgür Devletinin temsilcisi yönetiyordu. Zuga ile Jock Danby gidip adamı buldular. Öğleye varmadan tüm işlemler tamamlanmış, 141 ve 142 sayılı parseller, iki bin liralık bir çek karşılığında Binbaşı M. Z. Ballantyne'in malı olmuştu.

Saat birde Zuga, Pazar Alanının köşesine dikilmiş, yeşil kadife koltuklarla pirinç karyolanın yüklendiği arabanın, alanın kuzey köşesine doğru uzaklaşmasını seyrediyordu. Dizginler Jock Danby'nin elindeydi, karısı da incecik, dimdik, yükün üstüne oturmuştu, ikisi de bir kez olsun arkalarına dönüp Zuga'ya bakmadılar. Onlar gözden yiter yitmez Zuga da elmas tepesinin yolunu tuttu.

Gece boyu gözünü kırpmamıştı, ama hiç yorgun değildi. Koşar adım, 'Şeytan Sofrası' diye adlandırılan, yeni satın aldığı madene gitti. Şeytan Sofrası bomboştu. İşte, terk edilmiş iki sapsan toprak parçası, sınırları özenle belirtilmiş iki dörtgen. Jock Danby'nin zenci işçileri de çekip gitmişlerdi, çünkü buralarda iş boldu, bir gün önce efendi gözükmeyince onlar da başka bir madencinin yanına girmişlerdi hemen. Araç gerecin de çoğu iyice yıpranmışa benziyordu. Kovalar ha patladı, ha patlayacaktı. Halatlar da incelmiş, ipe dönmüştü. Herhalde Zuga'yı bile çekmezlerdi artık.

Çevik adımlarla merdivenden aşağı inerken komşu madenciler sesleniyorlardı: "Burası Jock Danby'nin yeri, arkadaş. Sahipli yer. Bir an önce çekip gitsen iyi edersin, hadi, durma!"

Zuga da seslendi: "Buraları ben satın aldım, Jock bir saat önce gitti.”

"Ne belli?"

"O kadar merak ediyorsan git Maden Müdürünün odasına, kendin bak."

Birden, çın çın öten bir genç sesi duyuldu. Şivesinden, kibar bir İngiliz olduğu hemen anlaşılıyordu:

"Binbaşı Ballantyne, sizsiniz, değil mi?"

Zuga başını kaldırıp yola bakınca ilk gün Londra Otelinde birlikte içtiği Neville Pickering'i hemen tanıdı.

"Evet, benim ya, Bay Pickering.”

"Tamam, tamam arkadaşlar, ben Binbaşı Ballantyne'e kefilim. Biliyor musunuz, kendisi ünlü fil avcısıdır.”

Berikilerin ilgisi hemen dağıldı, herkes kendi işine gücüne döndü. Zuga yukarı seslenerek teşekkür etti, Pickering de selam verdi, uzaklaştı.

Zuga yalnız kalmıştı, yapayalnız. Son kuruşuna dek nesi var nesi yoksa şu sıcak, tozlu çukurun dibindeki birkaç metrekarelik sapsarı toprağa yatırmıştı işte. Yardımcısı yoktu, deneyimi yoktu, sermayesi yoktu, yontulmamış bir elması tanıyıp tanıyamayacağını bile bilmiyordu. Birdenbire tüm hevesi sönüp gitti. Ne büyük bir kumar oynadığının ilk kez ayırdına varıyor gibiydi.

Varını yoğunu, bugüne dek tek bir iri taş çıkmamış olan topraklara yatırmıştı, üstelik elmas fiyatları da baş döndürücü bir hızla düşüyor, yarım kıratlık kırıntılar hiç mi hiç para etmiyordu. Üstelik Aletta ile iki oğlunun da sorumluluğu vardı. Onlar ne olacaktı peki?

Güneş tam tepesindeydi, çukurların dibine varıncaya dek her şeyi, her yeri yakıp kavuruyor, çizmelerinin içinde, tabanları bile yanıyordu. Boğulacak gibi oldu, burada bir dakika daha kalamayacaktı, sanki şu çukurdan yukarı tırmanırsa orada hava daha serin, daha temiz olacakmış gibi geldi.

Korktuğunu işte o an anladı. Alışık olmadığı bir duyguydu bu. Yaralı bir filin saldırısına bile gözünü kırpmadan karşı durabilmişti. Hindistan sınırlarında, Capetown'un vahşi savaşlarında göğüs göğüse, kılıç kılıca vuruşmuş, her türlü tehlikeyi göze almıştı. Korkmaya alışık değildi, gene de ruhunun ta derinlerinde karanlık bir yerlerden dalga dalga yükselen korku, onu boğacak gibi oluyordu. Bu duyuyu bastırmaya çalıştı. Sanki felaketin kıyıcığındaymış gibi bir önseziye kapıldı. Ayaklarının altında, yakan, kavuran toprağın kısırlığını hissediyor gibiydi; sonunda onu pes ettirecek, yıllar boyu yaşamına yol göstermiş, ışık tutmuş alan o hayalini yıkacak, yoz toprağın. Yoksa her şey burada, şu cehennem gibi sıcak çukurun dibinde mi son bulacaktı? Alın yazısı böyle miydi?

Derin bir soluk aldı, korkusunu yenmeye çalışarak diz çöktü, sapsarı topraktan bir avuç kaptı, parmaklarının arasından akıttı, elinde kalan değersiz taşları inceledi. Sonra yere atıp elini pantolonuna sildi.

Korkusunu bastırmış, ama birdenbire sonsuz bir yorgunluk duymuştu, öyle ki, ip merdivenden yukarıya binbir güçlükle tırmanabildi. O sırada, kampın uğultusunu bastıran bir çocuk sesi, çın çın öttü. Zuga başını kaldırdı, oğlunu görür görmez yüreği aydınlanıverdi.

"Baba! Ah, babacığım!"

Jordan ona doğru koşuyordu, çılgın gibiydi ipek lüleleri rüzgârda uçuşarak geliyordu.

"Ah, babacığım! Sizi aradık dün gece, bugün, hep aradık sizi.”

"Ne oldu, Jordan? Ne var?" Çocuğun bu perişan hali, Zuga'yı da korkutmuştu. Jordan kollarını babasının beline doladı, ürkmüş, küçücük bir vahşi hayvan gibi tir tir titriyordu. Boğuk bir sesle:

"Annem! Anneme bir şey oldu! Korkunç bir şey oldu!"

***

Tifo ateşi, Aletta'yı birbirini kovalayan sıcak dalgaları halinde bastırıyordu. Çok, çok güçsüzdü, yatakta doğrulup oturacak hali yoktu. Ama duyuları son derece keskinleşmişti, geceliği bile ağır geliyor, yastık, yanağını yakıyordu. Görüntüler, büyüteçten bakıyormuş gibi büyüyordu gözlerinin önünde. Jordan'ın o güzelim yeşil gözlerini gölgeleyen sık kirpiklerini, uzun, kıvırcık, sık kirpiklerini tek tek seçiyordu. Yanaklarının ipek gibi yumuşacık tenindeki her gözeneği görüyordu. Dudaklarının titrediğini görüyordu.

Oğlunun güzelliği onu şaşırtıyor, derken kulakları gene uğuldamaya başlıyor, çocuğunun o sevgili yüzü uzaklaşıyor, karşısında, karanlıklara dalıp giden upuzun, kapkara bir tünel beliriyordu. Sonra karanlıklar gene açılıyor, sanki bir perde aralanıyor, çocuğun yüzünü görmeye hazırlanırken bu kez de şahinin taş hayali tepesine dikiliyordu.

Zaten bu uğursuz kuş, Zuga ile birlikte hayatına girmemiş miydi? Bir gün için, bir hafta ya da bir ay için evimiz dedikleri her kulübeye, her odaya hem de başköşeye gelip öyle sessiz, suratsız, ağır yerleşmemiş miydi? Şu taştan, şu puttan öteden beri tiksinmişti, çevresine saçtığı kötülükten tiksinmişti. Daracık yatakta sırtüstü yatarken sessiz sessiz ona lanetler yağdırdı. Ter içinde kalmış, geceliği beline yapışmıştı. Gene de o cilalı, yeşil sabuntaşından sütuna tünemiş, tepesine dikilmiş taş görüntüye ağız dolusu lanetler yağdırıyordu. Görüş açısı gene daraldı, o şahin başı tüm yaşantısı oldu çıktı sanki.

Sonra bir mucize oldu, o duygusuz, donuk taş gözler garip, altınsı bir ışık saçarak parlamaya başladı. Cilalı taştan kafatasının içinde gözyuvalarında ağır ağır döndü, ona bakmaya koyuldu. Gözbebekleri karaydı, pırıl pırıldı, canlı gibiydi, görüyordu, hain hain bakıyordu işte. Dehşetle bir çığlık attı.

O kıvrık taş gaga açıldı; dil, mızrak başı gibi keskindi, ucunda ise yakut gibi tek bir kandamlası parlıyordu. Aletta bunun kurban kanı olduğunu anlamıştı. Kuşu saran karanlıkta şimdi gölgeler kıpırdanıyor, binlerce yıl önce ölmüş rahipler, kurbanları hazırlıyor, Aletta'yı karşılamaya hazırlanıyorlardı.

Bir daha bağırdı; bir daha, bir daha dehşet çığlığı, kendi kulaklarından çın çın öttü. Sonra güçlü eller onu sevecenlikle usulca sarstı. Hasta, gördüğü karabasanların etkisiyle hâlâ soluk soluğa, gözlerini ovuşturdu.

"Ralph, sen misin?" Büyük oğlunun, şimdiden erkekleşmeye yüz tutmuş, kardeşinin o tatlı, melek yüzünden onca farklı, güçlü, esmer yüzü, üzerine eğilmişti.

"Merak etme anneciğim, geçecek.”

Mırıldandı: "Ralphie, neden böyle karanlık?"

"Gece de ondan.”

"Jordie nerede?"

"Uyuyor anneciğim. Uykusuzluğa dayanamadı, onu yatırdım.”

"Babanı çağır,” diye fısıldadı.

"Jan Cheroot aramaya gitti, neredeyse gelir, tasalanma.”

"Üşüyorum.” Tir tir titriyordu gerçekten, oğlu battaniyeyi çenesinin altına dek çekti, onu sıkıca örttü, hasta yine karanlıklara gömüldü gitti.

Karanlıkta birtakım adamlar koşturup duruyorlardı. Aceleleri vardı, korkunç bir amaca yönelmişlerdi, seziyordu. Kılıçlarının parıltısı şimşek gibi çakıyor, süngüleri sakırdıyordu. Ara sıra suratlarını da görüyordu, ilk kez gördüğü suratlardı bunlar, ama garip bir önseziyle görür görmez tanıyordu yine de. Bir tanesi sakallı, iri yapılı, güçlü bir erkekti; kendi kanından, etinden gelme, öz oğlu, savaşa gidiyordu işte. Sonra, daha birçokları, birçokları, hepsi de kanı, kendi canı, kendi kemikleri, o korkunç hazırlığa kapılmış, gidiyorlardı. Çok, çok üzülmüştü, ama ağlayamıyordu ki! Gözlerini kaldırdı, şahini gördü, ufuktan ufka yuvarlanan o kapkara, korkunç savaş bulutlarını delip geçmiş tek bir güneş ışınında pırıl pırıl parlıyordu.

Sonra birden gagasını uzattı, kocaman mahmuzlarıyla vurmaya hazırlanarak şimşek gibi bir inişe geçti. Mahmuzların canlı ete saplandığını gördü Aletta, o güne değin hiç görmediğini, ama kendi yüzü olduğunu çok iyi bildiği o yüzün acıyla buruşmasını gördü.

Yine bir çığlık attı. Sonra güçlü kollar sarıldı ona, bunca zamandır beklediği o bildik, sevgili kollar. O zümrüt yeşili gözler, gözlerine iyice yaklaştı. Altın düşmüş sakalın parıltısı gözünü aldı.

Soluk soluğa,” Zuga!" diyebildi.

"Buradayım sevgilim.”

Hayaletler uzaklaştı silindi gitti. O korkunç karabasandan kurtuldu; kendini, yansı kemirilmiş bir tepenin eteğinde, tozlu bir alana kurulmuş bir çadırda buldu. Parlak Afrika güneşi, çadırın açık kapısından, bıçak gibi giriyor, kırmızı toza bulanmış zemine vuruyordu. Nasıl böyle ansızın gecenin karanlığından gün ışığına, düş âleminden gerçek dünyaya geçivermişti, kendi de şaştı. Susuzluktan boğazı iyice kurumuştu.

Kısık bir sesle "Çok susadım,” diyebildi.

Zuga, maşrapayı karısının çatlamış dudaklarına tuttu; su serin, tatlı tatlı boğazından aşağı inerken zevkle gözlerini yumdu hasta. Ama hemen ardından, gördüğü karabasanların anısı canlanıverdi, sessiz duran heykele, ürkek bir bakış fırlattı. Birdenbire zararsız, anlamsız bir şey olup çıkmıştı işte. Dilsiz, donuk bir taş parçası; gene de, geceki karabasanın görüntüsü hâlâ tazeydi.

'Şahinden sakın,” diye fısıldadı ve kocasının yeşil gözerinde, karısının saçmaladığına inandığını okudu. Gözlerini kapadı, onun kolları arasında uyudu gitti.

Uyandığında güneşin ışınları tatlı, turuncu bir renk almış, çadırı doldurmuş, Zuga'nın sakalında, saçlarında küçücük yıldızlar yakmıştı. Aletta'nın içini derin bir huzur kapladı. Kocasının kollan öylesine güçlü, öylesine sevgi doluydu ki!

Alçak, ama iyice duyulur, anlaşılır bir sesle,” Yavrularıma iyi bak,” dedi ve sonra öldü.

***

Neville Pickering her zamanki gibi tatlı tatlı gülümsedi:

"Aziz dostum, benden istediğinize sevindim. İstememiş olsaydınız ben size önerirdim. Buralara yeni gelen birinin tutunması hiç de kolay olmaz. Gerçi siz yeni sayılmazsınız. Yarım liraya karşı bir avuç zürafa gübresine bahse girerim ki, buraları hepimizden iyi tanıyorsunuzdur.”

Zuga, “Ben zaten Afrika doğumluyum,” dedi. “Yukarıda, kuzeyde, Khama beldesinin orada, Zuga Irmağı kıyısında doğmuşum. Bu garip adımı da oradan almışım ya...”

"Demeyin yahu! Bakın bunu hiç düşünmemiştim...”

"Aman, bu yüzden bana gocunmayın da.” Biliyordu çok kimse Afrika doğumlu olduğu için ondan yüz çevirebilirdi. Anavatanda, yani İngiltere’de doğmuş olmak kolonilerde doğmaya oranla kişiye bir üstünlük sağlıyordu çünkü. Bunun içindir ki Aletta'nın, iki gebeliğinin de sonuna yaklaştığında, ille de uzun deniz yolculuğunu göze alıp İngiltere'ye gitmesini istemişti ya. Ralph de, Jordan da Londra'nın güneyinde, aynı evde doğmuş, ikisi de daha sütten kesilmeden Ümit Burnuna dönmüşlerdi. Onlar anavatan doğumluydular: Babanın oğullarına ilk armağanı bu olmuştu.

Pickering saygılı bir tavırla sustu. Kendisinin nerede doğduğunu söylemesine hiç gerek yoktu. Bir İngiliz centilmeni olduğundan hiç kimse en ufak bir kuşku duyamazdı çünkü.

"Kitabınızda beni büyüleyen pek çok konu var. Eğer sorularıma karşılık verirseniz ben de size bilmediklerinizi öğretirim. Anlaştık mı?"

Bunu izleyen günlerde birbirlerini sık sık soru yağmuruna tuttular. Zuga giderek derinleşen çukurdan sarı toprağı eleme yönteminin ayrıntılarını öğrenmek istiyor, buna karşılık Pickering de konuyu döndürüp dolaştırıp hep kuzey topraklarına getiriyor, kabileler, altın damarları, ırmaklar, dağlar, Zuga'nın 'Avcılar Serüveni' adlı kitabında böylesine canlı bir dille anlattığı, o ıssız ormanlar, o düzlüklerde kum gibi kaynaşan vahşi hayvanlar konusunda pek çok şeyi anlamak, öğrenmek istiyordu.

Her sabah, güneş doğmadan bir saat önce Zuga, Pickering ile buluşuyordu. Madene gidip birlikte kopkoyu, kapkara kahve içiyorlar, konuşuyor, konuşuyorlardı. Gün ışımaya başlar başlamaz çepeçevre insanlar, karınca gibi madenlere üşüşüyor, bir uğultudur, bir telaştır gidiyordu.

Pickering'in ortak olarak çalıştırdığı dört parseli vardı.

"Ortağım Capetown'a indi,” diyordu.” Tanrı bilir ne zaman döner artık. Döndüğünde kendisiyle tanışırsınız, unutulmaz bir karşılaşma olacaktır bu sizin için, ama ondan pek hoşlanacağınızı sanmam.”

Neville'in kılığına kıyafetine özen göstermesi, çizmelerini toza bulamamaya çalışarak yürümesi, gömleğinin tere batmamasına dikkat etmesi, kendi toprağına el atan bir madenciyle itişip kakışırken bile ceketini buruşturmamak için çaba harcaması, bütün bunlar Zuga'yı çok eğlendiriyordu.

Dört maden aynı yerde değil, birbirlerinden epeyce uzaktaydı, arada başkalarına ait düzinelerce parsel bulunuyordu. Pickering bunların birinden ötekine durmaksızın geziyor, işin elbirliğiyle yürütülmesine çalışıyor, bir sürü yarı çıplak işçiyi birinden alıp peşine takarak kazının geri kaldığı, geciktiği bir başka madene götürüyordu.

Elmas beşikleri, adını aldıkları eski moda bebek beşiklerinin dev birer örneğiydi. Yarım ay biçiminde ayaklar üzerine oturtulmuşlardı. İki ucundan birer kişi beşiği durmadan sallarken bir üçüncü işçi de arabanın getirip yığdığı taş toprak yığınından, toprağı kürek kürek beşiğe atıyordu. Beşiğin üst katı, kaba bir çelik elekti, delikleri aşağı yukarı ikişer santim çapındaydı. Beşik böyle ritmik hareketlerle gidip geliyor; gidip gelirken de taşlar eğik elekte sıçrıyor, zıplıyor, çapı iki santimden az olanlar aşağı kata iniyor; beşiğin iki ucundaki iki işçi de gözlerini dört açmış, ikinci kata inemeyecek kadar iri elması gözlüyor, kolluyorlardı.

Çapı iki santimi aşkın bir elmas, bir servet demekti. Bulanı zengin etmesi işten bile değildi, yüz kırattan ağır çekerdi.

İkinci kattaki ağ çok daha ince, bir santim çapında delikliydi. Beşik sallandıkça sapsarı bir toz havaya kaldırıyordu.

Üçüncü kat ise çok daha ince delikli bir elekten ibaretti, burada şeker tanelerinden ufak parçalar kalıyordu. Üçüncü kattaki taş toprak, büyük bir özenle alınıyor, çok değerli bir leğen suda yıkanıyordu. Su değerliydi, çünkü her damlası ta kırk beş kilometre uzaktaki Vaal Irmağından taşınıp getiriliyordu.

Bu taş toprak, en ince delikli olan üç numara yuvarlak bir elekte yıkanıyordu. Sonra çamurundan arınmış, seçme masasının düz, maden yüzeyine dökülüyor, ayırımcılar, seçiciler, yassı tahta parçalarıyla elmas kırıntılarını ayırmaya başlıyorlardı. Bu işi kadınlar çok daha sabırla yapıyorlardı, elleri, gözleri de daha ustaydı, elmas parıltısını hemen görüveriyorlardı. Bu yüzden evli olan madenciler, sabah ortalığın iyice ışımasından başlayarak akşam karanlığı inip de göz gözü görmez oluncaya değin karılarını, kızlarını masanın başına dikiyor, çalıştırıyorlardı.

Pickering bu bakımdan şanslı değildi, seçme masasında çalıştıracak kadını yoktu, ama onun Afrikalı seçicileri de çok iyi eğitilmişti, gene de asla güvenilmezdi.

"Bilemezsiniz iyi bir taşı cebe indirmek için ne kurnazlıklara sapar bunlar. Aklınıza bile gelmez. Bazen düşünürüm de,

Düşes, boynunda gururla gezdirdiği elmas gerdanlığın tanelerinin kocaman, kapkara bir Basuto'nun art ucundan çıkarılmış olduğunu bilse, ne yapardı acaba? Gelin de size, neyi aramamız gerektiğini göstereyim şimdi.”

Masanın başındaki ip gibi incecik zenci seçici, Avrupalı görünümüyle, işlemeli yeleği ve başındaki melon şapkasıyla yüksek bir statüde olduğunu herkese ilan ediyordu, ama ayakları gene çıplaktı, delik kulağına da enfiye borusunu geçirmişti. Masa başındaki yerinden gülerek ayrıldı. Neville Pickering yassı tahtayı eline alıp toprağı karıştırmaya başladı. Birden homurdandı: "İşte, işte! İlk ham elmasımız, arkadaş! İyi bak hele, umarım son elmasınız değildir!"

Zuga çok şaşırmıştı. Beklediği bu değildi, sonra da şaşkınlığı, yerini düş kırıklığına bırakıverdi. Alt yanı, donuk bir taş parçacığıydı bu canım, kampın kırmızı tozlarının içinde kaynaşan kum sinekleri kadar minicik bir şey işte. Zuga'nın umduğu alımdan da, parıltıdan da yoksundu. Rengi de pis bir sarıydı, belki şampanya rengi, ama şampanyanın parıltısı bunda yoktu. Sordu:

"Emin misiniz? Bence hiç de elmasa benzemiyor bu. Nereden anladınız?"

"Bir kırıntı bu. Herhalde daha iri bir taştan ayrılmış, düşmüş bir parça olacak. On puan eder, yani bir kıratın onda biri kadar. Beş şiline satarsak iyi sayılır, en azından adamlarımdan birinin bir haftalık ücretini karşılar.”

"İyi ama bununla şunlar arasındaki ayırımı nasıl anlıyorsunuz?" Zuga böyle derken masanın ortasına yığılmış, leğenden yeni çıktığı için hâlâ ıslak, kırmızı, sarı, kara, pembe ışıklar saçan taş toprak yığınını gösteriyordu. Elmas madeni toprağı böyle olurdu.

Pickering açıkladı: "Sabunsu oluşundan, sabuna benzer, ele öyle kaygan gelir. Sizin de zamanla gözünüz alışır, tasalanmayın, rengine bakmayacaksınız, sabunsu niteliği arayacaksınız.” Taşı, tahta bir maşayla tutup güneşe doğru kaldırdı.

"Elmas ıslanmaz, sudan kaçar, su tutmaz; bunun için de ıslak taş toprak yığını arasında hemen belli olur, başkalığı işte bu sabunsu görünüştedir. Bakın, ne diyeceğim: Bunu bir armağan olarak kabul edin, ilk elmasınız olsun.”

***

Kurtarma çalışmaları gün boyu sürdü. Çökmemiş olan öteki beş yol trafiğe kapatıldı. Madenciler Komitesi de o gün için kazıları durdurdu, çöküntüden etkilenmemiş bölgeleri boşalttı. Şimdi çöken yolun altında gömülü kalanların kurtarılması söz konusuydu. Hemen kazmaya başladılar.

İlk saat boyunca canını kurtarmış insanlar çıkarıldı. Kimi bir arabanın altına, kimi de bir katırın leşine sığınıp boğulmaktan kurtulmuştu. Her biri kurtarılınca bir sevinç çığlığıdır kopuyordu. Çöküntüden yalnız üç tane katır kurtulmuştu ki, bunlardan bir tanesi Zuga'nın o yaşlı, boz katırıydı, ne var ki öteki hayvanların çoğu fena halde sakatlandıklarından tabancayla vurulmaları gerekti. Yukarıdan birinin sarkıttığı bir tabanca ve bir fişeklikle bu iş de Zuga'ya düşmüştü.

Bir yandan da yukarıda bir telaştır gidiyordu. Madenciler Komitesi üyelerinin gözetiminde ölülerle yaralıları yukarı çekmek için aşağıya ip merdivenler ve sedyeler sarkıtılıyordu. O gün öğleyin yaralıları yukarı çekmeye başladılar. Sonra teker teker ölüler çıkarıldı. Bunlar, toprağın o çamurlu karnında, ana rahmindeki cenin gibi büzülmüş, dertop olmuş ve bu durumda kaskatı kesilmiş olarak çıkarıldı.

Ama henüz Zuga ile adamlarının işi bitmiş sayılmazdı. Yol çöktüğünden daha uzun bir süre o kazılarda çalışma olanağı kalmamıştı artık. Araç gereçlerini çukurda bırakamazlardı, hemen çalınırdı.

Toprak taşıyacak araba da, demir çarklarıyla makara da, o çok değerli halat da, kovalar da, hepsi, hepsi gitmişti.

Zuga içini çekti, yorgunluk, buz gibi, kapkara bir dalga gibi üzerine yığılıverdi. Bu araç gereci yeniden alacak parası yoktu. Yanında duran Bazo'ya, “Akbabalardan kurtarabileceğimizi kurtarmalıyız,” dedi. Böylece, kalan kazma küreklerini, iplerini, kovalarını kurtarmaya koyuldular. Bu arada güneş batmıştı.

Bazo da çok yorgun olduğu için yukarı tırmanacak gücü kendisinde bulamadı artık. Soğuktan bacakları uyuşmuş, derisi yumuşamış, büzülmüştü. Titredi, bıraksalar öyle, ayaküstü uyuyup gidecekti. Gözlerini zorlukla açık tutabiliyordu. Birden, müthiş susadı. Yukarıdan aşağıya akmakta olan sular, durulmuş gibiydi, içebilirdi. Bir küçücük sele ağzını yaklaştırdı; su, bir yerde önüne engel çıktığından, küçücük bir fıskiye gibi fışkırarak iniyordu. Bazo eğildi, dudaklarıyla dilini bu fışkıran suya yaklaştırdı, kana kana içti, içerken gözüne, güneşin aşağıya vuran son ışıklarında parlayan bir şey çarptı, yüzünden beş, altı santim uzaktaydı. Suyun çarptığı engel, işte buymuş meğer. Baktıkça biçim değiştiriyormuş gibi görünen parlak bir şey işte. Parmağıyla dokundu, sonra gevşetmeye çalıştıysa da sımsıkı gömülüydü, kıpırdatamadı bile. Boynunda asılı, keçi boynuzundan yapılmış boruyu çıkarıp sivri ucuyla gevşetmeye, oynatmaya çalıştı. O güzel, ateş saçan şey, pembe avucuna düşüverdi, avucunu dolduruyordu.

Bir taştı bu, ama o güne dek hiç görmediği bir taş. Suya tutup temizledi, parmağıyla üzerine yapışmış çamurları sildi, sonra giderek zayıflayan güneş ışığında bir kez daha, dikkatle baktı. Bazo buraya gelinceye değin kayalarla taşları birbirinden ayrı olarak düşünmemişti hiç. Onun gözünde hepsi bir, hepsi eşit değerdeydi. Zaten Matabele dili de bir elmasla bir granit parçası arasında ayırım gözetmiyor hepsine 'imitşe' deyip çıkıyordu. Ancak şimdi, beyazların bu parlak taşlara duyduğu çılgınlık derecesindeki tutku, onu bunlarla biraz olsun ilgilenmeye yöneltmişti.

Aylardır şurada çalışıyordu ya, çok garip şeylere tanık olmuş, beyaz adamın alışkanlıkları konusunda çok şey öğrenmişti doğrusu. Tek bir taş parçasına karşılık tam altı yüz büyükbaş hayvan verilebileceği ona sadece bir çılgınlık gibi geliyordu, o kadar. Ama bunu gözleriyle görmüş, tanık olmuştu işte ve bu yüzden adamları da bu parlak taşları toplama tutkusuna kapılmışlardı. Gördükleri en ufak parlak bir taş parçasını hemen alıp Bakela'ya götürür olmuşlardı. Sonradan bu tutku, bu heyecan yatışır gibi olmuştu gerçi, çünkü beyaz adamın kafasından neler geçtiğini kimse bilemez, yaptıkları da ipe sapa gelmezdi. Bakıyordun en gösterişli bir taşı bir yana itiveriyordu. Boncuk gibi, allı yeşilli, pırıl pırıl taşların yüzüne bile bakmıyordu da ara sıra, çok seyrek, donuk, hiç de güzel görünüşlü olmayan bir kırıntıyla ilgileniveriyor, bunu getirene tutup bir altın verdiği de oluyordu.

Başlangıçta altınla alışveriş Matabele’leri çok şaşırtmış, sonradan buna da alışmakta gecikmemişlerdi. Bu küçük maden yuvarlaklarla istediğin şeyi elde edebiliyordun, hatta yeterince toplayabilirsen bir tüfek, bir at, bir kadın ya da sağlam bir öküz bile alabiliyordun.

Bekala, Bazo ile Matabele’lerine, karşılığında altın verilmeye değecek, gerçek taşlan öğretmeye kalkışmıştı. Her şeyden önce bunlar ufak oluyordu, devedikeni ağacı tohumlarından iri olmuyordu. Bunun içindir ki Bazo, avucundaki taşı uzun uzun inceledi. Koskocamandı; parmakları güç kapanıyordu üzerine. Bakela'nın istediği taşlar genellikle belirli bir biçimde, sekiz köşeli, düzgün biçimde oluyordu, yani başparmaklar dışında, iki elin parmak sayısı kadar. Bu kocaman taş ise bu biçimde değildi. Bir tarafı bıçakla kesilmişçesine dümdüz, geri kalanı ise yuvarlak, sabun gibi cilalıydı.

Bazo onu gene yağmur suyuna tuttu, yıkadı, üzerine düşen damlalar hemen toparlanıyor, büzülüp kayıyor, taş kupkuru, pırıl pırıl duruyordu.

Evet, gerçekten, Bazo'ya göre bu da çok garipti, ama taşın rengi tutmuyordu işte. Bakela onlara açık limon rengi, parlak kurşuni hatta boz renklerdeki taşları aramalarını söylememiş miydi? Bu taş ise dağdaki duru pınarların suyunu andırıyordu daha çok. Saydamdı, avucundayken altından elini, derisini görebiliyordu, üstelik üstü de yıldız yıldızdı, evirip çevirirken güneşi yansıtıyor, gözlerini kamaştırıyordu. Hayır hayır, değerli olamayacak kadar iri ve güzel bir taştı bu. Bazo bu sonuca varmıştı. Bakela sesleniyordu şimdi: "Bazo! Hadi gel, gidip karnımızı doyuralım da biraz uyuyalım.”

Bazo taşı, belinde asılı deri keseye atıp yukarı tırmandı. Matabele’li işçiler, başlarında Zuga, tek sıra halinde, çamurlara bata çıka yola koyulmuşlardı bile. Her biri, sırtında kazma kürek, deri kova ya da bir kangal, çamurlara bulanmış, sırılsıklam ip taşıyor, yükün altında iki büklüm yürüyorlardı.

***

Yeni Madenin bulunduğu yöre, 'Batı Griqualand' diye anılır ve elmas bulununcaya dek Büyük Britanya'nın hiç mi hiç ilgisini çekmemiş, ıssız, kurak bir bölgedir. Buraların eski sahibi olan Hendrick Naaiman'ın damarlarında ise birçok ulusun birbirine karışmış zengin kanı dolaşır.

Esas Hotanto kanı taşıyordu, dünyayı dolaşırken Ümit Burnunun o pırıl pırıl, bembeyaz kumsallarına ayak basan Portekizlileri ilk karşılayan, altın renginde, kara gözlü, sağlam yapılı Hotantolardandı. Hotanto kanına ek olarak tutsak edilmiş sarı Buşman kızlarının kanını taşıyordu. Buşmanlar, tereyağı sarısı renginde, küçücük, üçgen suratlı, Doğulular gibi çekik gözlü, basık çehreli, kukla gibi ufacık tefecik adamlardır. Kaba etleri özellikle çıkıktır, öyle ki, devenin hörgücüne benzer ve kurak Kalahari çöllerinde aynı deve hörgücünün gördüğü işi görür.

Bu kan karışımına bir de Fingo ve Pindo kabileleri gibi, kendi acımasız reislerinden ve büyüklerinden kaçıp buralara sığınan yerlilerin, Hollandalı efendilerinden kaçmış Malayalı kölelerin kanları, son olarak da içerilerdeki geniş düzlüklerde oradan oraya gezinen ve yöreye adını veren Grinqua çetelerinin kanı karışmıştı.

Biraz da İngiliz kızlarının kanı vardı. Doğu Hindistan'a giderken gemileri batıp burada karaya çıkmak zorunda kalan askerlerin yetim kızlarının kanı. Sonra gene Kuzeylilerden, Britanyalı denizcilerin kanı. Ardından, Yahudi gezgin satıcıların, İskoçyalı misyonerlerin kanı da karışınca, Hendrick Naaiman ortaya çıkmış bulunmaktaydı. Kendisiyle, atalarıyla her zaman gurur duyardı. Deri ceketinin yakasına dek inen halka küpeler takıyordu, Çingeneler gibi. Dişleri köşeli, sağlamdı, çocukluğundan beri Karroo kuyularının kireçten yana zengin sularını içmekten benek benek olmuştu.

Gözleri katran gibi kapkaraydı, karamela rengindeki derisi de çiçekbozuğuydu, çünkü beyaz ataları, kabileye uygarlığın pek çok nimetini getirmişti: Alkol, barut ve çeşit çeşit bulaşıcı hastalıklar.

Çiçekbozuğu olmasına karşın Hendrick gene de yakışıklı bir erkekti, uzun boylu, geniş omuzluydu, iç açıcı, pırıl pırıl gülüşü, ateş saçan, kapkara gözleriyle dikkati çekiyordu. Şimdi, geniş kenarlı şapkacı başında, ateşin başına, Bazo'nun karşısına çömelmiş, yarenlik etmekteydi. Matabele’lerin diline pek benzeyen Zulu dilini çok rahat konuşurdu:

"Toprak öyle boşu boşuna, salt karın tokluğuna kazılır mı hiç? Bu sakallı, soluk suratlı yaratıklar toprağa üstündeki, altındaki her şeyiyle birlikte sahibiymiş gibi davranıyorlar. Kim bunlar? Büyülü birer yaratık mı? Gökten inmiş bir tanrı mı ki sana kalkıp da 'Topraktan çıkan her taşın, ırmaklardaki, göllerdeki her damla suyun sahibi benim,' diyebiliyorlar? Bakın, güneş onların derisini yakıp kavurduğunda altından çıkan, görünen et, senin, benimkinin renginden hiç farklı değil.

Onların tanrı olduğunu sanıyorsanız, sabah kalkınca ağızlarını koklayan ya da hela çukuruna çömeldiklerinde ne yapıyorlar, ona bakın. Sizden, benden hiç farkları yok, sizin benim yaptığımızı yapıyorlar, dostlarım.”

Ateşin başına halka olmuş karaderili adamlar, büyülenmişçesine dinliyorlardı, çünkü ömürlerinde ilk kez bu düşüncelerin yüksek sesle dile getirildiğini duymakta, tanık olmaktaydılar. Bazo araya girdi:

"Ama onların tüfekleri var!"

"Ne olmuş yani? Bak benim de var işte.” Ve kucağındaki Enfield'i okşadı.” Sözleşmeniz bitince sizlerin de birer tüfeğiniz olacak. Öyleyse siz de, ben de, bizler de tanrıyız demektir. Öyleyse taşlar, ırmaklar bizim de malımız demektir.”

Şu çıplak, karaderili vahşilerden en az madenlerde yaşayan öteki sofuların nefret ettiği kadar nefret etmesine karşın Hendrick gene de kurnazca davranıyor, 'ben, benim' demiyor da, 'biz, bizim' diyordu. Bazo, enfiye boynuzunun tıkacını çıkarıp avucuna döktüğü kırmızı tozdan burun deliklerine çekti, sonra boynuzu yanında oturan amcaoğlu Kamuza'ya geçirdi.

Enfiye boynuzu elden ele halkayı tamamlayıp kendisine gelinceye dek, Hendrick Naaiman, Afrikalılara özgü o sabırla bekledi. Sonra da burun deliklerine birer tutam çekerek ateşe doğru aksırdı, Bazo'nun konuşmasını dinlemeye hazırlandı.

Matabele uzun süre kaşlarını çatıp alevleri seyretti, şeytanların görünüp kaybolmasını, garip adamların, hayvanların suratlarını, alev cinlerini seyretti, 'Keşke onlar bana akıl verse, ' diye içinden geçirdi. Sonra başını kaldırıp karşısındaki adamı, ayağındaki bağcıklı deri kunduraları, ince kadife pantolonu, belindeki, pirinç çivili kemere sokulmuş çelik kamayı, işlemeyi yeleğini ve boynuna bağladığı gözalıcı kırmızı ipek mendili süzdü. Hiç kuşkusuz önemli biriydi bu ve numaracıydı. Bazo ona güvenmiyordu. Kurnazlığının, hileciliğinin adeta kokusu burnuna geliyordu.

"İyi ama ulu bir reis, senin gibi değerli biri, ne diye bunları söylemek için kalkıp ayağımıza gelsin?"

Hendrick, gürledi: "Bazo, Gandang'ın oğlu, dün gece bir düş gördüm, düşümde senin kulübenin zemininde bazı taşların gömülü olduğunu gördüm.”

Bir an Matabele’lerin bakışları, Hendrick'in suratından, yuvarlak odanın gerisindeki karanlığa alçak, saz damlı kulübenin çamurla kaplı zeminine yöneldi. Hendrick gülmemek için kendini zor tuttu.

Hazine her zaman kulübenin zeminine, adamın gece üzerine hasırını serip uyuyacağı, uykusunda bile bekçilik edebileceği bir yerine gömülürdü. Bunu kestirmek hiç de zor olmamıştı, tek sorun, Matabele’lerin elmasın değerini öğrenip öğrenmediklerinde, madenlerde her işçinin yaptığı gibi, gizlice elmas toplamaya başlayıp başlamadıklarındaydı. Bu sorunun karşılığını da bu kaçamak, suçlu bakışlar açık seçik vermiş oluyordu işte. Ama sevindiği belli olmasın diye hemen sözlerini sürdürdü:

"Düşümde sizlerin aldatıldığınızı gördüm, taşları beyaz adama, Bakela'ya götürdüğünüzde size, üzerinde beyaz kraliçenin başı bulunan tek bir altın verdiğini gördüm. Ah dostum, sizleri uyarmaya geldim işte. Sizleri aldatılmaktan kurtarmaya geldim. Size taşlarınızın gerçek değerini ödeyecek biri bulunduğunu söylemeye, karşılığında yepyeni, güzel bir tüfek, eyerli bir at, bir kese altın edinebileceğinizi haber vermeye geldim. Ne isterseniz sizin olacaktır.”

Bazo, merakla sordu: "Kim bu adam?"

Hendrick kollarını iki yana açarak ilk kez gülümsedi: "Kim olacak, benim işte, Hendrick Naaiman, dostunuz.”

"Ne kadar vereceksiniz? Kaç beyaz kraliçe, bu taşlar karşılığında?"

Hendrick omuz silkti: "Önce taşları görmeliyim. Ama size şu kadarını söz vereyim ki, Bakela'nın verdiği o tek altından çok, çok daha fazlasını öderim.”

Bazo gene sustu; sonunda açıkladı: "Bende bir taş var. Ama aradığın gibi mi bilemem, çünkü garip bir taş, gördüklerimize hiç mi hiç benzemiyor.”

"Göster bakayım dostum. Bir baba gibi sana yol göstereyim, akıl vereyim.”

Bazo, enfiye boynuzunu aldı, elinde evirdi çevirdi, kaşları çatıldı, sonra:

"Git şimdi, ay battıktan sonra gene gel. Ama yalnız gel, silahın, bıçağın olmadan gel. Ve unutma ki kardeşlerimden biri hep arkanda, en ufak bir oyun düşünecek olduğun anda mızrağını sırtından saplayıp göğsünden çıkarmaya hazır bekleyecektir.”

***

Hendrick Naaiman, alçak kapıdan sürünerek yeniden içeri girdiğinde vakit gece yarısını geçmişti; ateş sönmüş, küllenmiş, gölgelerin içinde kısa, geniş ağızlı mızraklar ölümcül bir parıltı saçıyordu. Bu korkunç silahları tutan adamların heyecandan döktükleri terin kokusu burnuna çarptı, korkuyla ürperdi, ölüm sanki kulübenin dibinde ona tuzak kurmuş, ölüm akbabası kanatlarını hışırdatıyordu. Hendrick, korkmuş adamların çok tehlikeli olduğunu ve şu anda ölüme çok yaklaştığını biliyordu.

Zaten işi gereği hep böyle durumlarla karşılaşırdı ya, bir türlü alışamamıştı işte, Bazo'yu selamlarken sesinin titrediğinin de pekâlâ farkındaydı.

Genç Matabele bıraktığı yerde, yüzü kulübenin tek kapısına dönük, arkası ise kalın balçık duvara dayalı, yanı başında mızrağı hazır, oturuyordu.

Karşısına çömeldi. Bazo adamlarına bir işaret çaktı, ikisi gidip kapıya nöbetçi dikildiler, ikisi de mızrakları sağ ellerinde, Hendrick'in arkasına diz çöktüler. Genç Matabele çok uyanıktı anlaşılan. Her türlü önlemini almıştı. Şimdi kucağındaki küçük çıkını açtı, küllenmekte olan ateşin üzerinden eğildi, çıkardığını, Hendrick'in bitiştirdiği avuçlarına bıraktı. İriyarı adam öyle, taş kesilir gibi kalakalmış, yüzünde derin bir şaşkınlık ifadesi, avucundakine bakıyordu. Sonra elleri hafiften titremeye başladı ve koskocaman, parıltılar saçan taşı hemen yere bıraktı, parmaklarını yakmış gibi. Ama katran karası gözleri evinden uğramış, kıpırdamadan taşa bakıyordu hâlâ. Neden sonra uykudan uyanıyormuşçasına silkindi, toparlandı, bakışları hep öyle taşa çakılı, İngilizce:

"Fazlasıyla kocaman bu! Olamaz!" diye fısıldadı.

Birden telaşlandı, yerden taşı kaptığı gibi ateşin yanı başında duran içme suyu tasına daldırdı, sonra fenerin ışığına tuttu, suyun, yağlıymış gibi taşın yüzeyinden kaymasını seyretti. Kapıldığı sonsuz heyecan, kulübedeki yerlilere de bulaşmıştı. Hendrick elini ceketinin yan cebine daldırınca, mızrak ucu hemen kulağının arkasına dokundu. Bazo, bir işaretle adamına engel olmasaydı, Hendrick'in sonu hiç de iyi olmazdı herhalde.

Cebinden çıkardığı, bir şampanya şişesinin yeşil, kırık parçasına, taşı bastırarak sürttü, olanca gücüyle; taş kalın, yeşil camı, peynir keser gibi kesmiş, derin bir iz bırakmıştı. Bunun üzerine taşı saygıyla önüne, yere bıraktı. Boğazı kurumuştu. Göğsü sıkışıyor, soluk alamıyor, gözleri, aç kurt gözü gibi parlıyordu.

Hendrick Naaiman, elması, bir jokeyin iyi bir koşu atını veya bir terzinin güzel bir kumaşı tanıması gibi çok iyi tanırdı. Elmas onun tuzu, ekmeği, havasıydı ve biliyordu ki şu anda, şu zavallı kulübenin çamur zemininde, önünde, günün birinde bir kralın hazinesini süsleyecek değerde bir taş durmaktadır. Öyle ya, böyle bir şeyi ancak bir kral, bir hükümdar satın alabilirdi, çünkü değeri paraya vurulduğunda, çok, çok zengin bir adamı bile şaşırtacak kadar yüksek, akıl almaz miktarlara ulaşıyordu.

Bazo sakin bir sesle sordu: "Aradığın ruh, bu taşta var mı?"

Hendrick konuşmadan önce yutkundu: "Bu taşa karşılık sana beş yüz altın veririm,” diye boğuk bir sesle karşılık verdi. Bu sözler Matabele’leri yıldırım gibi çarpmış, hepsi de oldukları yerde sendelemişlerdi.” Bu beş yüz altınla elli silah veya istediğiniz sayıda iyi cins sığır alabilirsiniz.”

Bazo, sert bir sesle "O taşı bana ver,” dedi. Hendrick'in bir an duraksar gibi olmasıyla mızrak ucu hemen kulağının arkasını dürttü. Bazo taşı aldı, uzun uzun baktı, içini çekti:

"Çok önemli bir konu bu, derin bir konu. Düşünmeliyim, iyi düşünmem gerek. Şimdi git de yarın gene aynı zamanda gelirsin. O zaman sana bir karşılık veririm,” dedi.

Naaiman çıkıp gittikten sonra uzun süre kulübede kimse konuşmadı. En sonunda Kamuza, “Beş yüz altın, ne demek! Bir an önce Matopos tepelerine kavuşmaya can atıyorum ben. Babamın sürülerinin o tatlı sütünü özledim. Beş yüz altınla buradan çekip gidebilirdik, ” dedi.

Bazo, usulca sordu: "Sen bu taşlan çalana beyazların neler yaptıklarını biliyor musun?"

"Ama onların değilmiş ki... Adam neler anlattıydı bize?. .”

"Sen o sarı adamın anlattıklarına kulak asma. O ne söylerse söylesin, beyazlar seni yakalayacak olurlarsa gözlerini kırpmadan öldürürler.”

Kulübedekilerden biri mırıldandı: "Birini kulübesinde diri diri yakmışlar, ateşte kızaran yağlı domuz eti gibi kokuları saçılmış çevreye.”

"Bir başkasını da, ayaklarından bağlayıp dörtnala koşan bir atın peşinden ta ırmağa dek sürüklemişler. Oraya vardıklarında adamın adama benzer yeri kalmamışmış.”

Bir süre durup düşündüler, ama bu vahşet onları hiç şaşırtmamıştı. Çünkü daha önce de insanların yakıldığına tanık olmuşlardı. Matabele ülkesinin doğusunda yaptıkları bir baskında kendi alayları, iki yüz Maşona’yı kadınlı erkekli, çocuklu, ta tepelerdeki köylerine kadar kovalamışlar, sonra bal peteği gibi mağaralara sığınınca da, mağaraların kapılarını dallarla tıkayıp dalları ateşe vermişlerdi. Maşonalardan birkaçı çığlık çığlığa, mağaralardan dışarı kaçabildiklerinde, canlı birer meşale gibi alev alev yanıyorlardı.

Kamuza enfiye boynuzunun tıpasını çıkarırken söylendi: "Ateşte yanmak çok kötü bir ölüm.”

Arkadaşlarından biri karşılık verdi: "Beş yüz altın da çok büyük para.”

Bazo sordu: "Oğul, babasının sürüsünden hayvan çalar mı hiç? Unutmayın, başka birinin ineğinin sütünü içmek bile ölüm cezasını gerektirir.” Gerçekten de öyleydi. Matabele’ler için büyük sürüler, ulusun serveti olduğundan en sert yasalar ve ağır cezalarla korunurdu.

Kamuza gene, ” Ama bu bir dana değil ki! Sadece küçücük bir taş parçası!" dedi.

"Babam Gandang, beyaz Bakela'yı kardeşi sayar. Bakela'nın bir şeyini çalmam demek, babamın malını çalmam demektir.”

"Ama taşı Bakela'ya götürecek olursan sana bir metelik verecek, beriki ise beş yüz altın veriyor, unutma.”

"Evet, çok derin bir konu bu, düşünmeliyim.” Ve ötekiler derin bir uykuya dalıp gittikten çok sonra, ateşin başında, o koskocaman elmas sağ elini soğuk soğuk yakarak oturdu, düşündü, düşündü.

***

Tozlu gökyüzünde hiçbir hayat belirtisi yoktu. Ne bir kuş ne de akbaba sürüleri. Küçük yalnız kulübe çölün tozları içinde duruyordu. Damı çökmüş, kerpiç duvarları harap olmuş, yıkık tahta kaplamaları bakımsız bir surattaki dişler gibi sırıtıyordu.

Zuga dizginlere dokunarak kulübeye doğru ilerledi. Geniş şapkasının altında gözleri huzursuzca etrafı taradı. Sağ dizinin altındaki boş tüfek kılıfı kendisini çok rahatsız ediyordu.

Ama davet çok açıktı, ” Silahsız. Gözleniyor olacaksın.”

Adam gerçekten ideal bir randevu yeri seçmiş diye düşündü. Küçük kulübede her an bir tehlike ile karşılaşabileceğini düşünerek yavaşça yaklaştı. Pis pencerelerin arkasında bakımsız çirkin bir surat gördü. Hemen belindeki Kolt tabancasına eline uzattı.

“Binbaşı lütfen elinizi silahınızdan uzak tutun.” Ses arkasından gelmişti ve gayet sakin ve kontrollüydü.” Sakın arkanızı dönmeyin.”

Zuga emre uydu, sağ elini ceketinin içinden çıkarttı. O sırada omuzlarının arasına bir bıçağın çelik ucunun dayandığını hissetti. Tuzak kusursuzdu. Adam dışarıda saklanmış ve sessizce arkasından yaklaşmıştı.

"Şimdi yavaşça silahınızı yavaşça yere ayaklarınızın arasına bırakın. Lütfen çok yavaşça Binbaşı Ballantyne. Sizi öldürmek istemiyorum ama gerekirse yapacağımdan hiç şüpheniz olmasın.”

Zuga silahını yere bırakarak iki elinin vücudundan uzağa doğru açtı.

"Binbaşı silah getirdiniz. Bu ikimiz içinde çok tehlikeli!"

Zuga adamın sesinin tanıdık geldiğini düşündü. Bu sesi daha önce duymuştu ama nerede?

Ayak sesleri geriledi. “Şimdi yavaşça, çok yavaşça geri dönebilirsiniz.”

Adam kurumdan kararmış duvarların arasında duruyordu ama pencereden giren güneş ışığı elindeki silahın üzerinde parladı.

Bu kısa namlulu bir çifteydi. Horozlarının her ikisi de çekilmiş adamın parmakları da tetikleri kavramıştı.

"Sen"

"Evet, ben Binbaşı. Hendrick Naaiman hizmetinizdedir.”

"Hayvan satın almak istiyorsan, cehenneme kadar yolun var.”

"Hayır, Binbaşı bu sefer satıyorum. Hayır, Binbaşı ellerinizi görebileceğim bir yerde tutun. Domdom kuşunu doldurdum, anında sizi ikiye bölerim.”

Zuga ellerini iki yana açtı.” Ne satıyorsun?"

"Servet, Binbaşı, sizin için yeni bir yaşam yolu ve tabii benim için.”

Zuga alaycı alaycı gülümsedi.” Bu iyiliğin için sana gerçekten minnettarım Naaiman.”

" Binbaşı, mademki ortak olacağız, bana Hendrick deseniz. Bakın, işin gerçeği şu. Benim istediğim sizde var, sizin istediğiniz de bende. İki tane mükemmel madeniniz var, ama pek az elmas çıkarabiliyorsunuz. Bense, atalarımdan ötürü, kanıma kâfir kanı karışmış olmasından ötürü, maden sahibi olamıyorum, yasalar bunu engelliyor bildiğiniz gibi.”

"İyi söyledin ya, bu yüzden, silah tehdidi atında bile olsam sana maden imtiyazlarımı satamayacağım demektir.”

"Hayır hayır, anlatamadım galiba. Sizin madeniniz var, elmasınız yok, ama bakın elmas da bende var işte.”

Böyle diyerek, iç cebinden çıkardığı bir tütün kesesinin ipini parmağına takıp salladı.

Zuga hemen elini uzattı, keseyi yakaladı. Göz göze bakıştılar.

"Açınız lütfen Binbaşı.”

Zuga ağır ağır kesenin ağzını açıp içine baktı, gerçi ışık pekiyi değildi, ama gene de, uyuyan yılan gibi bir şeyler parıldıyordu içinde. Zuga o bildik heyecanının göğsünü sıkıştırdığını hissetti. Hiç sektirmiyordu bu, elmaslar parlayınca hep göğsü böyle sıkışıyor, bu heyecanı duyuyordu.

Keseyi avucuna boşalttı, çarçabuk saydı, sekiz tane yontulmamış taş. Biri kanarya renginde, pırıl pırıldı, yirmi kırat vardı en azından, iki bin lira ederdi yani. Sonra bir tane de, sarı elmastan daha büyük, en azından üç bin lira değerinde, sekiz köşeli, gümüş renginde bir elmas. Hepsi birbirinden güzeldi kısacası.

"Bunlar yalnızca bir haftanın kazancı, Binbaşı. Nereden geldiğini sormayın. Sadece şunu bilin ki, arkası var, her hafta, evet her hafta bu taşlardan bir kese geliyor.”

Zuga'nın yüzünü dikkatle incelerken sineğin ağına yakalandığını anlamıştı. Çiftesinin namlusunu yere indirirken sırıttı:

"Her hafta böyle bir kese alıp kendi eleğinizde eleyecek, seçme masanıza koyacaksınız.”

Avucunda bir taş daha vardı, bir an yeşil yeşil parlayınca, Zuga'nın yüreği hop etti. Titreyen parmaklarıyla aldı, baktı. Bir 'yeşil ejderha'ydı bu.

Elmasların arasından ara sıra böyle değişikleri çıkardı. Yakut, safir, topaz renginde de olabilirdi. Bu yeşil ejderha on bin lira eder, belki de bir gün bir imparatorun tacına kurulurdu. Öylesine değişik ve değerli bir taştı.

Zuga, usulca sordu: "Ortak mı olacağız dedin?"

"Evet efendim, ortak olacağız. Taşları ben bulacağım. Bir örnek vermek gerekirse bu yeşil ejderhaya üç yüz lira ödedim ben. Siz bunu seçme masanıza koyacak, Şeytan Sofrası'nda bulduğunuzu öne süreceksiniz. Böyle bir taşı dört bin liraya satıp üç bin yedi yüz lira kazanç sağlayabilirsiniz. Yarı yarıya bölüşürüz, görüyorsunuz ya, hiç de açgözlü biri değilim. Eşit pay alırız. Bin yedi yüz elli size, bin yedi yüz elli bana. Ne dersiniz, Binbaşı? El sıkışıyor muyuz?"

Çifteyi sağ elinden sol eline aktardı, elini uzattı. Zuga da ağır ağır sağ elini kaldırdı, parmakları açık, avucu yukarı bakıyordu, tam onun eline dokunurken avuç dolusu elması var gücüyle, olanca öfkesiyle Hendrick Naaiman'ın suratına fırlattı. Elmaslar adamın yüzünü kesti, çizdi, bir tanesi sağ kaşının üstünü yardı, bir başkası da dudağını kanattı. Hendrick bir an boş bulunmuş, yüzünü korumak için elini kaldırmıştı. Sonra çiftenin namlusunu ağır ağır Zuga'nın karnına doğrulttu. Zuga da namluya yapıştığı gibi yukarı kaldırmak için zorladı. Sonra adamın üzerine atıldı, çifteyi hızla onun suratına çarptı. Mavi çelik çift namlu, Hendrick'in elmacık kemiğine vurdu. Sonra Zuga, onu ayağa kaldırıp sırtını duvara dayadı, tetiği çekti, çifte namlu, kulübenin damına boşaldı. Kocaman kocaman delikler açtı, güneş içeri doldu. Silah geri teperken Hendrick'in karnına vurmuş, adam acıdan iki büklüm oluvermişti.

Sonra Zuga, kendini yere attı, tabancayı almaya çalışırken ayak sesi duydu, dönüp arkasına bakmasına zaman kalmadan Hendrick, boş çifteyi vargücüyle Binbaşı'nın omzuna indirdi. O anda sağ kolu uyuşuverdi. Yakaladığı Kolt tabanca, ta öteye savruldu gitti. Hendrick tabancanın peşinden giderken Zuga yerinden fırlayıp sol yumruğunu adamın burnuna indirdi, birden kan boşandı.

Hendrick yalvarıyordu: "Dur, vurma bana, ne olursun!" Zuga bir an duraksar gibi olunca, Naaiman boş çifteyi onun suratına savurdu. Zuga, bu aptallığından dolayı kendini asla bağışlamayacağını düşünürken bir an kendinden geçti. Dünyası karardı. Gene de yere eğilip tabancayı kavrayacak gücü bulabildi ve çelik namluyu sımsıkı yakaladı, cop gibi vurmaya, vurmaya başladı. Gözü dönmüş, kendinden geçmişti Hendrick'in sırtüstü, kollarını yana açmış, yere uzanmış, kıpırtısız kalmış olduğunun neden sonra ayırdına vardı. Alnından, başından akan kan onun da görmesini engelliyordu çünkü. Birden, ayakta duracak gücünün bile kalmamış olduğunu anladı.

Tam yere yığılacakken Jan Cheroot soluk soluğa, koşarak içeri daldı. Onu yarım mil kadar ötede, Enfield tüfeğiyle birlikte bırakmıştı. Jan Cheroot, matarasındaki suyla onun yüzündeki kanı temizlemeye davranırken:

"Sen şimdi bunu bırak da, bak bakalım şu herifi bağlayacak bir ip filan bulabilir misin?" dedi. Jan Cheroot adamın eyerinden ip bulup getirince, ”Bağla şunu,” dedikten sonra boynuna sardığı ipek mendili çıkarıp suyla ıslattı, yaralarını silmeye koyuldu. Saçlarının başladığı yerdeki derin yara, dikilmek isteyecekti herhalde. Jan Cheroot ise bir yandan yerdeki adamı bağlarken bir yandan da homurdanıyor, ağzına geleni söylüyordu.

Zuga mataranın ağzını kapadıktan sonra teker teker elmasları toplamaya başladı. Keseye doldurup Jan Cheroot'a fırlattı. Sonra adamın ne istediğini kısaca söyledi. Kazançtan yarı payı vermeyi önerdiğini duyunca Jan Cheroot bir ıslık çaldı:

"Vay canına be! Altı aya kalmaz zengin olur, şu baş belası çölden çeker giderdik, bir daha dönmemecesine.”

Zuga keseyi onun elinden kaptı; öfkeyle söylendi: "Atını getir çabuk.”

Kıskıvrak bağlanmış Naaiman'ı kır atın eyerine atarken adam debeleniyor, başını kaldırmaya çabalıyordu, bir aralık, zayıf bir sesle:

"Binbaşı, bırakın da anlatayım, izin verin. Anlamıyorsunuz, ” diyebilirdi.” Ben hırsız değilim. Bu elmasları nereden bulduğumu anlatayım size.”

Zuga oralı olmadı, elmas dolu keseyi Hendrick'in ağzına tıkıp sımsıkı bağladı.” Komitenin huzuruna gidinceye dek ağzını kapatır bu, ” diye söylendi.

Jan Cheroot, Naaiman’ın atına binmiş, Zuga'nın peşinden giderken "Ne yazık, hem de çok yazık! Bu kese bizi kuzeye götürebilirdi!" diyordu.” Komite nasıl olsa şu sarı haydudun linç edilmesine göz yumacak. Nasıl olsa akbabalara yem olacak. Biz şurada bir kurşunla güzel güzel işini bitirsek de... Sonra da çekip gitsek kuzeye, gidebildiğimiz kadar...”

Zuga, Yeni Madene vardığında, komite üyeleri, Pazar Alanının arkasındaki iki akasyanın gölgesinde, her zamanki gibi keyif çatmaktaydılar. Şimdiden şampanya şişeleri açılmıştı bile. Hepsi de madenlerinden bol bol elmas çıkarıyorlardı, hepsinin de tuzu kuru, işi yolundaydı. Şimdi, önlerine koydukları şeker parçalarına kaç sinek konacak diye birbirleriyle bahse tutuşup eğleniyor, zaman geçiriyorlardı.

Zuga, Naaiman'ı getirip önlerine attı. Pickering yerinden fırladı:

"Elmaslar nerede, Binbaşı?"

"Ağzında.”

Pickering hemen eğilip tükürükten sırılsıklam olmuş keseyi çıkardı, açtı, saydı. Derin bir soluk aldı:

"Tamam, sekiz tane.”

"Size merak etmeyin dememiş miydim ben? Elli liraya da bahse girmiştim, unuttunuz mu? Hepsi tastamam gelecek diye.”

Sonra Hendrick'in ayağa kalkmasına yardım etti. Beriki homurdanıyordu: "Az kalsın öldürecekti beni yahu!"

"Ama ben sana dikkatli olmanı söylemiştim, çetin cevizdir demiştim, bravo Hendrick, çok iyi bir iş becerdin, aferin sana.” Sonra Zuga'ya döndü:

"Hepimiz sizden özür dilemek zorundayız, Binbaşı.”

Zuga dili tutulmuş gibi bakıyordu, sadece bakıyordu. Birden beyni zonklamaya başladı. Gözleri ateş saçarak fısıldadı:

"Tuzaktı demek? Bana tuzak kurmuştunuz ha?"

Rhodes açıklamaya kalkıştı: "Sizden emin olmamız, size yüzde yüz güvenmemiz gerekiyordu, Madenciler Komitesine almak için.”

"Seni domuz, seni küstah domuz!"

Rhodes böyle konuşulmasına alışık değildi, soğuk bir tavırla "Ama bu sınavı alnınızın akıyla verdiniz, efendim, ” diye devam etti.

"Ya tuzağınıza düşmüş olsaydım, o zaman beni linç mi edecektiniz yani? Bilemezsiniz ne denli yaklaştığımı!"

Pickering, ” Hayır, bilirim, hepimiz verdik bu sınavı. Linç etmeye gelince, hayır, o kadar gösterişli bir şey yapmazdık herhalde. Belki ayağınız kayar, başınıza da taş filan düşerdi. Şimdi onurunuza kadeh kaldırabiliriz artık. Buyurun, katılın bize, Binbaşı,” dedi.

Ama hiç beklemediği bir şey oldu. Zuga atından atladığı gibi karşısına dikiliverdi, aynı boydaydılar, ikisi de sağlam, iri yapılı adamlardı. Bu kez masanın başındakiler heyecanlanmıştı, bu, şekere konan sineklerden çok daha ilginç bir konuydu. Hemen giriştiler:

"Fil avcısının kazanacağına on liraya bahse girerim.”

Rhodes: "Bu oyunu pek onaylamam, ama ben Pickering'e on koyuyorum.”

Pickering'in suratındaki gülümseme, buz gibi donmuş, yumruklarını sıkmış, dövüşmeye hazırlanıyordu ki, Zuga tiksinmiş gibi arkasını döndü:

"Bugünlük sizleri yeterince eğlendirdim sanıyorum. Kanlı elmaslarınızı da, baş belası komitenizi de alın da bilmem nerenize...”

Bir alkıştır koptu, Zuga atına atladığı gibi dörtnala kamptan çıkarken alkış seslerini hâlâ duyuyordu. Pickering arkasından uzun uzun baktı:

"Onu kaçamadığınızı umarım. Tanrı biliyor ya, dürüst adamlara çok ihtiyacımız var.”

Rhodes karşılık verdi: "Tasalanmayın, ona düşünecek zaman bırakalım, sonra gene kıstırırız.”

***

Bazo, kucağındaki kamıştan örülmüş sepete acıklı acıklı bakarak söylendi: "Henşov, bak, bana kalırsa bu hayvan bunca kısa zamanda yeniden bir savaşa girmeye hazır değil henüz.”

Saz damlı kulübenin ortasında yanan ateşin çevresine halka olmuş, oturuyorlardı. Ralph kendisini asıl buradayken evinde hissediyordu, en azından şu göçebe yaşantısında bildiği tek dostlarının arasında ve babasının o sert, acımasız gözetiminden de uzaktaydı ya.

Sol elini, ortadaki tencereye daldırarak bir avuç mısır lapası aldı. Karnını doyururken bir yandan da tam karşısında oturan Matabele’yle tartışmasını sürdürdü:

"Sana kalsaydı zaten onu bir daha savaşa koyvermezdin, biliyorum.”

Bazo başını salladı: "Ama yeni bacağı henüz yeterince güçlenmedi ki!"

Ralph, bir yandan ağzındaki lokmayı çiğnerken başını salladı:

"Yok canım, onun bacağı bıçak kadar parlak ve sağlamdır, tasalanma.”

Son kararı Bazo verecekti, kim ne derse desin. Çünkü tartışma konusu olan hayvanı ilk yakalayan oydu. Bunu öteki Matabele’ler de biliyordu.

Kamuza, Ralph'in yardımına koştu: "Onun savaşmadığı her gece, biz kardeşlerin para kaybediyor, büsbütün yoksul düşüyoruz, unutma. Henşov haklı. Bir dişi aslan kadar vahşi ve sağlamdır o, üstelik bize çok, çok altın kazandırmaya da hazırdır.”

Bazo onu tersledi: "Şimdiden bir beyaz gibi konuşmaya, düşünmeye başlamışsın bile. Kafanın içini gece gündüz o sarı maden dolduruyor, başka bir şey düşündüğün, bildiğin yok.”

Kamuza, sepeti gösterirken hafifçe ürperdi: "Peki, bunu beslemenin amacı ne? Seni sokacak olursa erkekliğin çürümüş bir meyve gibi büzülüverir.”

Bazo sırıttı, sepeti Kamuza'nın kucağına koyacak gibi yaptı:

"Hadi bakalım biraz seninle beslensin de, savaşmak için gücü yerine gelsin bari.”

Kamuza'nın korkuyla ayağa fırlayıp çığlık çığlığa kaçması, oradaki Matabele’leri kahkahayla güldürdü. Gerçekte hepsi de o sepetin yaklaşmasından korkuyorlardı ya. Zaten Bazo sepetin kapağını kaldırır kaldırmaz, dehşet içinde sustular. Gene de merak içinde, başlarını uzatıp baktılar. Sepetin dibinde iri bir fare büyüklüğünde, kapkara tüylü bir şey kıpırdadı.

Bazo onu selamladı: "Hau! Inkosikazi.” Bunun üzerine yaratık, birkaç ayağı üzerinde şaha kalkar gibi yükselip iki ön ayağını, kendini savunurcasına kaldırdı, dizi dizi gözleri, ateşin parıltısını yansıttı. Bazo da sağ elini kaldırıp o uzun, kıllı bacaklarının selamına karşılık verdi.

"Ben de seni görüyorum, Inkosikazi.” Bazo ona kraliçe anlamına gelen bu adı takmıştı, çünkü Ralph'e söylediği gibi öfkelendiği zaman tıpkı bir Matabele kraliçesi gibi kana susuyor ve dürüst savaşıyormuş.

Ralph ile ikisi, madenlerin doğu ucunda, kereste yığınlarını kaldırırken kocaman örümcek yığınların arasına kurduğu yuvasından çıkmış, kadifeye benzeyen karnını şişirerek Ralph'in kolundan yürüyüp üç metre yükseklikten yere atlamıştı. Bacakları açıldığında bir tabak iriliğindeydi. Bu kıllı görünüşü ve olağanüstü atlama yeteneği yüzünden maymun örümcek adı verilirdi bu türe. Ralph, yüklü arabanın tepesinden bağırmıştı:

"Yakala onu, Bazo! Kaçırma!"

Çünkü artık buraları ve Yeni Maden bölgesi, Kap Kolonisine ve Britanya İmparatorluğuna bağlandığından beri epey değişiklikler olmuştu.

Yeni Madene, Londra'daki Sömürgeler Bakanının adından esinlenerek Kimberley adı verilmiş ve Kimberley kasabası, Britanya uygarlığından, Victoria çağının ahlak anlayışından yararlanma onuruna kavuşturulmuştu. Bu ahlak yasaları arasında da horoz dövüşünün kesinlikle yasaklanması vardı. Ama madenciler, her zaman bir eğlence peşinde olduklarından, yerine başka bir spor bulmuşlardı. Bu yüzden örümcek dövüşleri en son modaydı.

Bazo hemen atılmış, belindeki peştamalı çekip almış, bir matador gibi örümceği kışkırtmış, hayvan sırtüstü yatıp kollarını sallayarak onu korkutmaya çabalarken çırılçıplak Bazo onu çabucak beze sarıp yakalamıştı.

Şimdi yavaş yavaş elini sepete uzatıyor, o uzattıkça örümcek giderek yükseliyor, kurt dişlerini andırır çenelerini açıp kapatırken aralarından o tek, eğik, kırmızı dişini kınından çıkartıp gösteriyor, dişin iğne gibi sivri ucunda zehir damlası parlıyordu. Karanlık kulübede soluk bile alınmıyordu. Bazo açılmış elini örümceğe yaklaştırıyor, yaklaştırıyordu. Sonra parmak uçlarıyla ona dokunup o yumuşak tüylü sırtını usul usul okşamaya başladı. Yaratık da yavaş yavan sindi, ayaklarını indirdi, kulübedekiler rahat bir soluk alabildiler.

Inkosikazi beş kez dövüşmüş, beşinde de rakibini öldürmüştü. Ama koskocaman ve vahşi bir dişiyle yaptığı son dövüşte bacaklarından biri ta dirseğine kadar çiğnenmişti. Üç ay önce oluyordu bu, şimdi kopan bacak kendiliğinden uzamış, yerine gelmişti de, bir gül fidanındaki taze sürgünler örneği, öteki bacaklara oranla daha açık renkteydi.

Bazo yavaş yavaş avucunu açtı. Örümcek, avucuna tırmandı, çöktü, oturdu.

Bazo söyleniyordu: "Bir kraliçe bu, tam anlamıyla bir kraliçe.” Sonra kaşları çatıldı: "Bak, Henşov, senin yeniden dövüşmeni istiyor, duydun mu? Hadi git söyle ona, dövüşecek misin, dövüşmeyecek misin, kendin söyle.”

Ve örümceği, hain hain sırıtarak Ralph'e uzattı. Ralph, dehşetle ürperdi. Örümcek tam suratının karşısında tüylü bir kurbağa gibi büzülmüş, bekliyordu. Bir tür meydan okumaydı bu. Kulübedekiler, heyecanla kıpırdandılar. Eğer yiğitliğini gösteremezse onu acımasızca alaya alırlardı, biliyordu. Ama bu yaratıktan hem korkuyor hem de öylesine iğreniyordu ki midesi bulanıyordu. Birden her yanını soğuk soğuk ter bastı.

Bazo hâlâ sırıtıyordu ne var ki bakışlarında o alaycı meydan okuma yavaş yavaş kışkırtıcı bir küçümsemeye dönüşmekteydi. Ralph, insanüstü bir çaba harcayarak elini kaldırdı ve bu davranışıyla birlikte örümcek de doğruldu, yumuşak karnı, nabız gibi atmaya başladı.

Şimdiye dek Inkosikazi’ye yalnız bir kişi dokunmuştu, bir başkası dokunacak olursa nasıl bir tepki göstereceğini hiç ama hiç kimse bilemez, öngöremezdi. Gene de Ralph kendini zorladı, onu almak için uzandı. Parmak uçları, kıllı vücuda ağır ağır yaklaştı, altı santim, beş santim, sonra örümcek bir sıçrayışta havada yüksek, geniş bir yay çizerek geldi, Ralph'in omzuna tünedi. Seyirciler öylesine gülünç bir paniğe kapıldılar ki, görülecek bir şeydi. Dehşetle bağıraşarak, itişip kakışarak o tek, alçak kapıya koştular, can havliyle bir an önce kendilerine dışarı atmaya baktılar. Sadece Bazo ve Ralph kıpırdamamışlardı. Ralph'in eli hâlâ öyle uzanmış, örümcek olanca ağırlığıyla omzuna çömelmiş, oturuyordu. Çok, çok yavaş bir hareketle başını çevirdi, hayvana baktı, o zaman örümcek de kıpırdanmaya başladı. Yan yana Ralph'in boynuna doğru tırmandı, ansızın, ayaklarının sivri uçlarını boğazında hissetti. Dehşetten çığlık atmamak için olanca iradesini harcıyordu. Örümcek kıllı bir yarasa örneği, baş aşağı asılı kaldı, Ralph gene kıpırdamadı.

Sadece karşısında oturan Matabele’yle göz göze geldi. Bazo'nun gözlerindeki o alaycı bakış silinmiş gitmişti, arkasında, ötekiler de hem korku içinde hem de büyülenmiş gibi yeniden kulübeye girmiş, uzaktan bakıyorlardı. Belki tam bir dakika, böyle kıpırdamadan oturdular. Sonra Bazo elini kaldırdı. Öylesine soğukkanlı, öylesine kendinden emin bir davranıştı ki bu, örümceği ürkütmedi, Ralph'in parmaklarına geçti, Ralph de onu usulca yerine, sepetin dibine bıraktı.

Şimdi yerinden sıçramak, dışarıya, karanlığa koşmak, içindeki dehşetini kusarken yalnız kalmak istiyordu ama gene kendini zorladı, oturduğu yerden kalkmadı, sadece donuk bakışlarını Matabele’ye dikti, öyle ki sonunda Bazo, başını eğmek zorunda kaldı. Usulca: "Dövüşecek. Senin dediğin olsun, Henşov, yarın gene dövüşecek.” Ve sepetin kapağını kapadı.

***

Onuncu dövüşe ancak birkaç dakika kalmıştı. Ralph'in ise hâlâ, oynayabileceği beş altını vardı. Onları da kendi örümceğine oynadı. Tam arenaya yaklaşıyorken Barry Lennox koca göbeğiyle yolunu kesti:

"Sen de kendininkine mi oynuyorsun?"

"Nem var, nem yoksa her şeyimle, efendim.”

"Benim görmek istediğim de buydu zaten.” Ve cebinden kesesini çıkarırken bir yandan da en yakındaki müşterek bahisçiye doğru yürüdü. Bu sırada Hayim Kohen'in sesi duyuldu:

"Güzel bayanlar ve sporcu baylar! Günün onuncu ve sonuncu dövüşü! Güçlü Golyat, dansöz Salome'yle karşılaşıyor!"

***

Golyat, yan yan, yengeç gibi yürüyerek üstü camlı arenaya girdi. Koskocaman bir hayvandı ve yeni deri değiştirmiş olmalıydı, çünkü zırhlı kitin sırtı parlak bakır renginde, karnını ve bacaklarını örten uzun tüylerse yeni dökülmüş altın tel gibi pırıl pırıldı. Arenanın süpürülmüş kumları üzerinde iki dizi, minicik ayak izleri bırakarak yürürken kalabalık onu alkışladı. Çoğu öğleden beri durmadan içiyordu, kana susamış gibiydiler.

Başına çiçekli şapka giymiş, altın saçları lüle lüle, gencecik bir kız, bağırıyordu: "Gebert onu! Paramparça et!" Gözleri pırıl pırıldı.

Hayim Kohen, kalabalığın uğultusunu bastırmak için sesini yükselterek, “Pekâlâ, Bay Ballantyne, koyverin sizinkini, ” dedi. Ama Ralph birkaç saniye daha oyalandı, öteki örümceğin arena turunu tamamlamasını ve kafesin bu yanına arkasını dönmesini bekledi, sonra kapıyı çekip açtı, Inkosikazi'yi harekete geçirmek için sepete vurdu.

Inkosikazi, karnını kuma sürtmemeye çalışarak sakıngan adımlarla ilerledi, sonra karşısındaki rakibi görür görmez dondu kaldı. Sayısız gözleri, kara elmas kırıntıları gibi parlıyordu.

Golyat onun varlığını hissetti, ta yükseklere sıçrayıp döndü, karşı karşıya geldiler, iki örümcek şimdi güzelce süpürülmüş beyaz dere kumunun üzerinde birbirlerine meydan okurlarken boylarındaki fark iyice göze çarpıyordu. Golyat gerçekten de adı gibi dev bir dişi örümcekti, üstelik öfkeden büsbütün kabarmış, ipek gibi, uzun tüylü yelesini de dikmiş, kendisinden küçük rakibi karşısında, meydan okurcasına, sanki dans ediyor du. Inkosikazi de hemen ona karşılık verdi, karnını bir yükseltip bir alçaltıyor, bacaklarını çifter çifter kaldırıp çok kollu bir Hindu tanrısı gibi Şiva gibi zarafetle sallıyordu.

Seyirciler, tepeden tırnağa dikkat kesilmiş, soluk bile almaktan çekinerek bu ölüm dansını merakla izlerken ansızın bir haykırıştır koptu. Golyat sıçramıştı. Çok büyük bir kolaylıkla kendisini hiç zorlamaksızın, tam İnkosikazi'nin, saniyenin binde biri kadar kısa bir süre önce durduğu yere indi.

Inkosikazi ise yana sıçrayarak bu saldırıyı savuşturmuş, şimdi koskocaman rakibesine meydan okuyordu.

Bu büyük örümceklerin göz kamaştırıcı çevikliği, seyircileri büyüleyen, örümcek dövüşlerine böylesine merak uyandıran en büyük etkendi. Önceden hazırlanmak, çömelip hız almak ve öyle zıplamak gibi şeyler yoktu bunlarda. Kurşun gibi kendi kendilerini fırlatır, karşı saldırıya da aynı çeviklikle tepki gösterirlerdi.

Sessizlik, o gergin, heyecanlı sessizlik, Matabele savaşçısının ölüm çığlığıyla bozuldu: "Cii! Cii!" Dehşetten insanın kanını donduracak bir çığlıktı bu. Bazo gerçi arenaya pek yaklaşamamıştı, ama kalabalığın heyecanından, neler olup bittiğinin ayırdındaydı. Sonunda ne yapmış, ne etmiş, en ön sıraya, tahta sandığın hemen başına kadar, kendisine bir yol açmıştı. Artık kendisini tutamıyordu. “Cii! Cii!" diye bağırırken Ralph de baktı, onu taklit ediyor, ayırdına varmadan, o da Matabele’lerin savaş çığlığını basıyordu.

Inkosikazi içgüdüleriyle savaşıyor, sadece bir başka dişinin varlığına karşı koymaya, onu yok etmeye çabalıyordu. Bu, ölümüne bir rekabetti, üstelik karşısındaki dev dişinin kollarını sallaması onu öfkeden çileden çıkarıyordu. İlk saldırısının tam savaş çığlığıyla aynı ana rastlaması ise sadece bir rastlantıydı, o kadar. İki kez saldırdı, ikisinde de Golyat onu savuşturdu.

Sonra, üçüncü saldırışında Inkosikazi fazla yükseğe zıpladığından arenanın cam tavanına dokundu, dokunmasıyla da o kusursuz uçuş eğimi bozuldu, dengesini yitirdi, kumlarda debelenirken Golyat da onu öldürmek üzere uçtu.

Seyirciler acımasız bir sevinçle bağırıştılar. Kadınlar heyecanla çığlık atarlarken iki kocaman, tüylü beden göğüs göğüse geldi ve iğrenç bir ahtapot kucaklaşmasıyla kucaklaştılar. Şimdi lastik bir top gibi yuvarlanıyorlar, birbirlerine yılan gibi dolanmış kollarıyla güreşiyorlardı, ikisinin de upuzun, çengel gibi dişleri adamakıllı dikilmişti, o kıllı kurtağızlarıyla birbirlerini yırtmaya çabalıyor, dişlerin iğne ucu gibi sivri uçları, o pırıl pırıl zırhları, o eklemli bacakları delemiyor, cilalı yüzeyden kayıyor, sadece birbirlerinin göğüslerinde renksiz, bal gibi yapışkan zehir damlacıkları bırakıyorlardı, o kadar.

İçgüdüleriyle, en zayıf yerleri olan zırhsız karınlarını birbirlerinden uzak tutmaya çabalarken ikisi de ötekinin yumuşak derisini bulup sokmaya uğraşıyorlardı. Şimdi arka ayaklarının üzerine dikilip güreşmeye başlamışlardı. Golyat hemen iri gövdesiyle ağır bastı. Gümüş bir fındıkkıranın kırdığı bir ceviz gibi sert bir ses duyuldu. Inkosikazi'nin bacaklarından biri, olduğu gibi, vücudundan kopmuştu, hayvan, korkunç bir titremeyle karnını büzüyor, debeleniyordu. Az önceki o güzel, sansın kız gene çığlığı bastı:

"Gebert onu! Paramparça et!" ve ipek mendilini parçalıyordu, ayırdına varmadan. Yüzü şişmiş, kızarmış, bakışlarına bir çılgınlık gelip çökmüştü.

Golyat bacaklarına yer değiştiriyor, o kıpkırmızı dişini saplayabileceği yumuşak bir nokta arıyordu şimdi.

Bazo, gözleri heyecandan kan çanağına dönmüş, bağırdı: "Cii, Cii!"

Inkosikazi, kalan tüm bacaklarıyla o koskocaman, kıllı gövdenin altından kendisini kurtarmaya çabalıyordu. O korkunç çatırtı bir daha duyuldu, ön bacaklarından biri kırılmıştı. Golyat, içgüdüsüyle, bacağı, içinden sızan özsuyunu emmek üzere ağzına aldı.

Bu kadarı yetiyordu. Inkosikazi kendini kurtardı, arenanın ta yarısına kadar atladı, gövdesindeki özsular, kırılmış bacaklarından dışarı sızıyordu, ama kendisini çabuk toparladı.

Golyat hâlâ kopmuş bacakla uğraşıyordu, rakibesinin kanının kokusu başını öylesine döndürmüştü ki, o yarısı kopmuş bacaklardan öte bir şeyi göremez olmuştu. Dişleriyle gene onlara saldırdığı anda Inkosikazi de taş duvara çarpılmış bir lastik top gibi zıpladı. Rahatça Golyat'ın o geniş, tüylü sırtına indi; kalan bacaklarıyla ona iyice kenetlendi ve sonra, o uzun, kan kırmızı dişini Golyat'ın karnına sapladı; zehrini onun vücuduna akıtırken başı da bir tulumba gibi inip kalkıyor, inip kalkıyordu.

Golyat'ın gövdesi yay gibi gerildi, uzun, eklemli bacakları kaskatı dikildi, balon gibi karnı kasılmaya başladı. Inkosikazi, bir karabasan gibi sırtına çökmüş, öldürücü zehri durmadan, durmadan gövdesine aşılıyor, aşılıyordu. Altındaki daha iri yaratığın bacakları gevşedi, karnı yavaş yavaş kumlara gömüldü.

Müşterek bahis oynayanların ve kadınların çığlıkları arasında Ralph ile Bazo zafer çığlıkları atarak birbirlerini kucakladılar. Cam örtülü arenada Inkosikazi o uzun, kıvrık dişini yavaş yavaş rakibesinin gövdesinden çekip çıkarıyordu. Zehri, avını yalnız felce uğratmakla ve öldürmekle kalmaz, aynı zamanda beden dokularını da sıvılaştırırdı. înkosikazi'nin çeneleri, altındaki o pelte gibi yumuşak, pasif gövdeye kenetlendi ve yenik düşmüş rakibesinin özsularını, daha ölmeden, yavaş yavaş emer, içine çekerken karnı gözle görülür biçimde şişti, şişti, büyüdü.

Ralph, Bazo'nun kalın, güçlü kollarından kendini zor kurtardı:

"Sen onu kafesten çıkar ben de gidip parayı alayım.”

Dövüşten dönerlerken Bazo sepeti başının üzerinde taşıyordu. Çıplak gövdeli Matabele’ler, o yarı dans, yarı dörtnala benzeyen dalgalı koşar adımlarıyla arkasından yürürlerken, savaş sopalarını havada sallıyor, Kamuza'nın înkosikazi'nin onuruna bestelediği övgü şarkısını söylüyorlardı:

"Bin gözünle bak,

Sayısız çelik bacaklarınla sımsıkı tut,

Upuzun, kırmızı mızrağınla öp

Kanın tadına bak, daha nefis değil mi

Mzilikazi'nin sürülerinin sütünden?

Kanın tadına bak, daha tatlı değil mi

Kovandaki yabanarısının balından?

Bayete! Bayete!

Selam sana, kara kraliçe,

Selam sana, ulu ecemiz.”

Bu zafer alayına katılmak, onlarla birlikte olmak için Ralph'in içi gidiyordu, ama babasının bunu hiç de hoş karşılamayacağını bildiğinden, çekiniyordu. Üstelik şu sırada Zuga Ballantyne, hiç kuşkusuz, Kimberley kulübünde olmalıydı ve Matabele’ler de oradan, kulübenin önünden geçeceklerdi. Bu yüzden Ralph, onları uzaktan seyretmekle yetindi, sonra ellerini ceplerine daldırdı, altınlarını şakırdatınca keyfi yerine geldi, sırıttı. Tam o sırada Elmas Lil'in barından çıkmakta olan Barry Lennox, seslendi:

"Bay Ballantyne, Bay Ballantyne, benimle bir kadeh içmek onurunu bağışlarsanız çok mutlu olurum, lütfen.”

Ralph telaşla çevresine bakındı, böyle bir yere ilk kez giriyordu. Masaların üzerinde çırılçıplak dans eden kadınlar ve ellerinde aslar, rualarla önlerine altın yığan, yelekleri işlemeli kumarbazlar göreceğini umuyordu.

Ne var ki gördüğü tek çıplak, o da yarı beline kadar, Charlie oldu; gömleğini ta kıllı göbeğine kadar açmış, yere uzanmış, horluyordu. Kumarbazlar da hep bildik yüzlerdi, Ralph'in her gün yan yana kazma salladığı kişiler. Üzerlerinde iş tulumları vardı, ellerindeki kâğıtlar da iyice yıpranmış, uçları kıvrılmıştı ve önlerinde atın liralar değil, bakır metelikler bulunuyordu.

Lennox bara yaklaştı.” Sporcu arkadaşıma bir bira ver,” dedi. ”Kaç yaşındaymış bakalım sporcu arkadaşın?"

"Gelecekte bir gün kırkını dolduracak. Ama bunu bana sormanız efendim, sporculuk onuruma dokundu doğrusu. Bundan çok daha zararsız sorular yüzünden kırdığım çeneler çok olmuştur, unutma.”

“İki bira geliyor, Bay Lennox.”

Barry Lennox bardağını kaldırdı: "İkimizin de tanıdığı bir bayanın şerefine içiyorum. O pırıl pırıl gözleri, o sayısız, güzel bacakları eksik olmasın.”

Bira ılıkçaydı ve sabunla kinin kokuyordu, Ralph gene de zorla yuttu, dudaklarını şaplattı. Oysaki buz gibi bir şişe gazoz çok daha hoşuna giderdi.

Lennox bu kez gümüş tabakasını açtı, uzattı: "Bir yaprak cigarası?"

Ralph ancak bir saniye duraksadı, sonra kalın Havana purolarından birini alıp babası gibi ucunu ısırdı, attı. Lennox'un uzattığı kibritten purosunu yaktı, dumanı ağzında tuttu. Zaten bir daha da puroyu ağzına götürmedi, sadece bir orkestra şefinin sopası gibi havada salladı durdu, çevresini dumana boğmakla yetindi.

Şimdi tezgâha dayanmış, babasından duyduklarını anlatıyor, Zulu’ların klasik savaş taktiklerinden söz ediyordu. Söyledikleri çok doğru olduğundan herkesi şaşırtmakla birlikte, kimse de karşı çıkamıyordu.

O sıralarda İngilizler Zulu’larla savaşa girişmiş ve yenilmişlerdi. Yedi yüz İngiliz’in cesedi altı aydır küçük bir tepenin eteğinde yatıyordu. Komutan Lord Chelmsford, savaş alanından kaçtığı için, ölülerini de öylece terk etmiş, ölülerin karınları Zulu mızrakları tarafından, ruhları kolay kaçabilsin diye yarılmıştı. Etleri ise akbabalara, çakallara, sırtlanlara yem olmuş, geriye yalnızca kemikleri kalmıştı. İngiliz askerlerini böyle savaş alanında gömmeden terk etmek, bir bakıma dünyanın gelmiş geçmiş en büyük imparatorluğunun temellerinden sarsılması demekti.

Ralph boyuna konuşuyor, konuşuyor, babasının önerilerini anlatıyor, ötekiler de hayran hayran dinliyorken ansızın delikanlı ne söyleyeceğini şaşırdı, kekelemeye başladı, sanki dili tutuldu. Barry Lennox onun nereye baktığını görünce hiç şaşırmadı, sadece sırıttı.

Elmas Lil, arka kapıdan bara girmişti. Akşamın akışıydı ve uy analı ancak bir saat olmuştu. Barın arkasındaki bir odada yatardı. Hizmetçisi, leğeni sıcak suyla doldurmuş, Lil de suyun içine bir şişe parfüm boşalttıktan sonra banyoya girmiş, bar yöneticisini çağırtmış, ondan bir önceki gecenin hesabını almış, sonra adamı elinin bir işaretiyle göndermiş, çırılçıplak banyodan çıkmış, bir kadeh cin yuvarlamış, aynasının karşısına geçmiş, süslenmiş püslenmiş, ön dişlerinin arasına da her zamanki gibi minicik elmasını yerleştirmeyi unutmamıştı.

Yirmi üç yaşındaydı. Londra'nın Mayfair semtinden geliyordu. Daha oh üçündeyken yüz İngiliz Lirası karşılığı, yaşlıca bir bakana satılmış, sonra on yıl boyunca elden ele dolaşmıştı. Bu on yıl şimdi ona koskocaman hatta bir düzine ömür gibi gelmekteydi.

Doğrusunu söylemek gerekirse, Mayfair'deki o evden, evin sahibesi Madam Hortense'den erkekler, para ve iktidar konusunda çok, pek çok şey öğrenmiş, üstelik Madam Hortense ona her zaman çok iyi davranmıştı.

Sonra, bir cumartesi akşamı, ünlü bir süvari alayından on iki kadar subay Mayfair'deki eve gelmişler, Lil aralarından birine, göz kamaştırıcı, zengin, yakışıklı bir yüzbaşıya abayı yakıvermişti. On gün sonra da onunla birlikte Hindistan'a giden gemiden, rıhtımda ağlayan Madam Hortense'ye mendil sallamıştı. Ne var ki, kırk gün sonra Lil, koruyucusu tarafından ortada bırakılıvermişti.

Kap'a uğradıklarında yüzbaşı onu bırakıp Hindistan'a yalnız gitmiş, ama lüks bir otelde bıraktığından Lil buna pek üzülmemiş, sadece bir bardak cin yuvarlamış, yüzünü boyamış, sonra otel müdürünü çağırtmıştı.” Hesabımı ödeyeceğim, ” diyerek onu elinden tutup yatak odasına sürüklerken adam, “Size bir öğüt verebilir miyim acaba?" diye sormuştu. “Buradan yüz elli kilometre kadar kuzeyde, Yeni Maden diye bir yer var, orada da beş bin madenci var, hepsinin cebi elmas dolu,” demiş, sonra giyinmiş, çıkmıştı.

***

İşte Lil, bu pazar da erkenden bara giriyordu. Madam Hortense'den öğrendiği şeylerden biri de buydu, her zaman umulandan erken geleceksin, hem müşterileri memnun edersin hem de çalışanları denetlemiş olursun. Müşterilerine şöyle bir göz attı. Pek değişiklik yoktu. Sonra eğildi, barın arkasındaki şişeleri saydı, ağızları açılmış mı, açılmamış mı, diye baktı. Hortense'den öğrenmişti:

"Açgözlü olmayacaksın canım, biraya istediğin kadar su katabilirsin, ama viskin iyi cins olmalı.”

Sonra kasasını açtı, paracıkları yokladı, usulca bir yarım lira aldı, barmen yeniydi, bakalım paranın eksikliğini anlayıp ona bildirecek miydi? Böyle küçük şeyler sayesindedir ki, yirmi üç yaşında zengin olabilmişti o.

Aynada kendini süzdü, bakışları bıçak gibi, keskindi, ama yüzünde, gözlerinin çevresinde henüz en ufak bir kırışık bile yoktu. On altı yaşında bir kız gibiydi. Sonra aynada, delikanlıyla göz göze geldi. Ona yiyecek gibi bakıyordu. Evet, herhalde yaşı küçük olmalıydı, burada ne işi vardı ki? Zaten Madenciler Komitesiyle başı yeterince derde girmemiş miydi? Ellerini kalçalarına dayayıp döndü, tam çatacaktı ki Ralph,

"İyi günler, Bayan Lil, ” dedi ve derken, kendi cüretine kendi de şaştı.” Arkadaşlara içki ısmarlayacağım da, bize katılırsanız onur duyarım efendim.” Ve tezgâhın üzerine bir altın fırlattı.

Lil hemen değişmişti.” Eli açık centilmenlerden hoşlanırım, ” derken gülümsedi ve dişlerinin arasındaki elmas parladı. Barmene bir işaret çaktı. Üzerinde cin yazılı, ama içi su doldurulmuş şişeden koyacaktı. Delikanlı da öteki madencilere hiç benzemiyordu doğrusu, zümrüt yeşili gözleri, taptaze bir görünüşü vardı. Neyse, hele içkileri ısmarlasın, nasıl olsa başından savmasını bilirdi onu.

Barry Lennox eğildi: "Lil, sevgilim, bana o inci kulağını uzat bakayım. Hah, şöyle. Bu gece çalışıyor musun?"

"Tatlım, seninle zar atmaya her an hazırımdır, bilirsin. Hemen şimdi mi başlıyoruz, yoksa önce içkini mi bitireceksin?"

"Hayır şekerim hayır, benimle değil. Hiç binilmemiş bir vahşi taya ilk eyer vuran olmak ister miydin, diy e soracaktım?"

Ralph'e bir göz daha attı. Yakışıklı çocuktu doğrusu ve Kap'ta onu yüzüstü bırakan yüzbaşıdan beri ilk kez bir erkeğe karşı içinde böyle bir kıpırdanma duyuyordu. Barry Lennox da bir yandan konuşuyordu:

"Daha çok erken, Lil. Pazar günü bu saatte pek iş olmaz, bilirim. Çocuk da pek sevimli ha. Aslında bu iş için benim senden para almam gerekirdi, ama sadece bana özel bir indirim yapmanı istemekle yetineceğim, o kadar.”

Lil tersledi: "Burası okul değil. Barry Lennox, her zamanki gibi, on liranı alırım, tamam.”

Lennox başını salladı: "Çok acımasızsın yahu! Pekâlâ canım, onu sana göndereceğim, ama bir ricam var, çok, çok iyi olsun, anlaşıldı mı, unutamayacağı bir şey olsun, yüzyıl da yaşasa aklından çıkaramayacağı bir şey.”

***

Ralph, eli kapının tokmağında, titriyor, içeri girmeye çekiniyordu. Lil'in sesi, ikinci kez duyuldu: "Gir!" Daha fazla beklemek olmazdı. Kapıya yüklendi ama boş bulundu, kapı hızla açılıverince ayağı yerdeki ucuz halının köşesine takıldı, boylu boyunca yatağın üzerine yuvarlandı. Böylece, Lil'in yatak odasına ilk girişi bir süvari saldırısına kalkışırmış gibi oldu. Kadın, köşedeki, lake Çin paravanının arkasından kıkır kıkır güldü:

"Ne o? Yoksa bensiz mi başlamak niyetindesin, sevgilim?"

Ralph beceriksizce ayağa kakı, odanın ortasında, kasketini iki eliyle göğsüne bastırmış, dimdik durdu, bekledi.

Paravanın arkasından iç gıcıklayıcı sesler geliyordu, etek hışırtıları, ibrikten boşaltılan su sesi. Paravan söğüt ağaçlarıyla bezeli bir gölde yıkanan çıplak kadın resimleriyle süslenmişti Geride bir çağlayan akıyordu. Sanatçı, kadınların vücuduna özen göstermişti. Ralph’in kulakları, boynu kızardı, bu yüzden kendisinden nefret etti. Ah, keşke temiz bir gömlek giyseydi! artık iş işten geçmişti işte.

Lil paravanın arkasından çıktı. Ayakları çıplaktı, parmakları ise küçük bir kızın parmakları gibi yuvarlak, pespembe. Alçak sesle, ”Sizi sokakta görmüştüm ben, Bay Ballantyne,” dedi. “Erkeksi yürüyüşünüze, duruşunuza hayran kalmıştım doğrusu. Tanışma olanağı bulduğumuza bu yüzden çok seviniyorum.”

Bu sözler bir mucize yarattı. Ralph birden büyüdü, irileşti. Dizlerinin titremesi kesildi, kendisine sonsuz bir güven duydu. Lil soruyordu:

"Elbisemi beğendiniz mi? Özellikle sizin için seçtim.” Ve uzun eteklerini iki eliyle tutarak havalandırdı, döndü. Ralph sadece başını sallamakla yetinebildi. Yeni kavuştuğu gücü, henüz diline ulaşamamıştı, ama gözleri kocaman kocaman açılmış, bakışları alev saçıyordu. Kadın yanına geldi, çıplak ayakla, ancak omzuna erişebiliyordu.” Durun, ceketinizi alayım,” dedi ve delikanlı gömlekle kalınca,” Gelin şuraya, kanepeye oturalım, ” diyerek onu elinden tuttu, götürdü:

"Benden hoşlanıyor musunuz, Bay Ballantyne?"

Sonunda dili çözülmüştü: "Evet, ah, evet, evet.”

"Sana Ralph diyebilir miyim? Seni çok iyi tanıyorum gibi geliyor bana.”

Çok, çok zaman önce, Mayfair'deyken, bir ocak sabahı, çok erken evden çıkmış, bomboş parkta yürümüştü. Gece yağan kar bembeyaz, pürüzsüz, her yanı örtüyordu. Karda sadece onun izleri kalıyor ve yürürken ayaklarının altında şeker gibi çıtırdıyordu. Geriye dönüp baktığında sadece kendi ayak izlerini görmüş, kendini çok önemli biri sanmıştı, sanki dünyadaki ilk kadın oydu. Şimdi de şu geniş yatakta çocuğun yanında yatarken aynı duyguya kapılıyordu işte.

Gerçekte çocuk değildi ya, Lil öyle düşünüyordu. Yoksa bedeni tümüyle olgunlaşmıştı, ama saflığı onu bir çocuk gibi, memeden kesilmemiş bir bebek gibi çaresiz kılıyordu işte, bedeni de hiçbir ayağın basmadığı bembeyaz karı andırıyordu.

Güneş, ta göğsüne kadar, boynunu iyice yakmış, koyu esmer bir renk vermişti, ne var ki göğsü ve dümdüz karnı, taze yağmış kar gibi veya ıslak mermer gibi pırıl pırıl beyazdı. Bu deriye dudaklarıyla dokundu, sonra ellerini ellerine aldı. Avuçları, madende çalışmaktan nasır tutmuş, tırnakları kopmuş, çatlamıştı, diplerine toprak dolmuştu, gene de ince, uzun, zarif ellerdi bunlar. Lil, erkekleri, ellerine bakarak yargılamayı öğrenmişti, Ralph'in ellerini dudaklarına götürdü, gözlerini gözlerinden ayırmadan, usulca öptü.

Sonra o elleri yavaş yavaş indirip kendi yumuşacık göğüslerinin üzerine koydu: "Hoşuna gitti mi, Ralph?"

Bu soruyu tam beş kez sordu ve sonuncu soruşunda odaya iyice karanlık çökmüştü. Genç adam, kadının kollarının, bacaklarının arasında tir tir titriyordu, kendi terine batmış, kesik kesik soluk almaktaydı.

"Hoşuna gitti mi, Ralph?"

Kısık bir ses, karşılık erdi: "Evet, ah, evet Bayan Lil.”

Birden kadının içini sonsuz bir hüzün kapladı. Kar çiğnenmişti artık, büyü dağılıyordu, elinde tuttuğu o sonsuz güç pek kısa ömürlü olmuştu.

Tam on yıldır, on uzun yıldır hiç ağlamamıştı, Mayfair'deki evde, yaşlı bakana teslim edildiği o ilk geceden beri. Şimdi ise boğazı tırmalanıyor, gözleri yanıyordu. Şaşırdı. Ağlayacak ne vardı ki? Ağlamak için artık çok geç değil miydi?

Ralph'i alışkın elleriyle sırtüstü çeviriverdi, bir an ona nefretle baktı. Delikanlı onun ruhunda bir yerlere dokunmuş, canını çok, çok fena yakmıştı. Sonra o nefret duygusu dağıldı, geriye sadece hüzün kaldı. Bir kez daha usulca, pişmanlık dolu, öptü onu.

"Artık gitmen gerekiyor, Ralph, ” dedi.

"Seni gene gelip göreceğim, Lil.”

Ceketi kolunda, kapıda dikiliyordu. Kadın ise aynanın önünde oturmuş, dudaklarını boyarken bir yandan da aynadan ona bakıyordu. Şimdiden değişmişti, evet, açık seçik anlaşılıyordu bu. Omuzları iyice gerilmiş, sanki boyu uzamış, başı dikleşmişti. O tatlı çekingenlik, o çekici utangaçlık uçup gitmişti. Bir saat önce olsaydı, “Ne olur, gene gelip sizi görmeme izin verin, Bayan Lil,” derdi.

Aynadan ona gülümsedi, dişlerinin arasındaki elmas, alaylı alaylı göz kırptı: "Ne zaman istersen gelebilirsin canım. On lirayı biriktirebildiğin her zaman kapım sana açıktır.”

***

Ralph'in aşk tanrıçasının leylak bahçelerinde çıktığı gezintinin Zuga'nın kulağına gelmekte bu kadar gecikmesi gerçekten şaşılası bir şeydi. Çünkü Barry Lennox öyküyü önüne gelene hiç çekinmeden, üstelik bire bin katarak anlatmış ve Elmas Lil'in barında her akşam dedikodu, Kalahari Çölünde bir kum fırtınası gibi esmiş, ortalıkta dolaşmış durmuştu. Lil de olayı büsbütün körüklemekten geri durmuyor, Zuga'nın kulağına gitmesi için elinden geleni ardına koymuyor, kendi kendine, ” O soğuk herif, kendini beğenmiş adam duyunca ne yapacak acaba, çok merak ediyorum, ” diyordu.” Damarlarındaki o buzlu su bile kaynamaya başlayacaktır, hiç kuşkum yok.”

Zuga, ”Yosmalar, yosmaların aracıları,” diye homurdandı, ilk kamptaki çadırın yerine yapılmış olan saz damlı evin verandasında dikiliyordu. Ralph aşağıdan, gözleri güneşten kamaşarak, babasına bakıyordu sadece:

"Anladık, ailene, Ballantyne adına hiç mi hiç saygın yok! Kendine, kendi bedenine de mi saygın yok be adam?"

Zuga evin kapısının önüne dikilmişti, başı açık olduğundan sık, altın saçları savaş miğferi gibi parlıyor, düzgün kesilmiş sakalı, çenesinin çıkıklığını büsbütün belirtiyordu. Elindeki uzun, kara saplı, gergedan derisi kırbaç, yere değiyordu, çizmesinin tam ucuna.

"Söyle bakalım, bana bir neden göster, tek bir neden, seni bu evden def etmemem, bir daha geri dönmemek üzere kovmamam için bir neden göster, konuş hadi.”

Jordan daha fazla dayanamadı, ağabeyini kaybetmek korkusu, babasının korkusuna ağır bastı, koştu, kırbacı tutan koluna yapıştı:

"Babacığım, ne olur, baba, yapmayın, kovmayın onu.”

Babası ona bakmadan, kolunu şöyle bir savurdu, Jordan geri geri gitti, sırtı duvara vurdu. Ralph, babası gibi sakin bir sesle, “Jordie bir şey yapmadı ki!" dedi.

"Ya! Demek dilin var senin, öyle mi?"

Ralph, kardeşine, “Sen çekil Jordie. Seni ilgilendiren bir şey değil bu, ” dedi.

Zuga, gözleri hep öyle Ralph'in gözlerine çakılı, küçük oğluna bakmadan konuştu: "Hayır, olduğunu yerde kal, Jordan. Kal da yosma neymiş, yosmaların peşinde gezen gözü dönmüş erkekler neymiş, öğren sen de.”

Jordan sapsarı kesilmişti, neden söz ettiklerini biliyordu, çünkü Ralph ile Bazo konuşurlarken dinlemiş, duyduklarını pek anlamamış, merak etmiş, bu kez Jan Cheroot'u gizlice sorguya çekmiş, aldığı karşılıklar ise onu hem dehşete düşürmüş hem de midesini bulandırmıştı.

"Deme Jan Cheroot, hayvanlar gibi mi yani? Köpekler, keçiler gibi mi?"

Sonradan Jan Cheroot'un anlattıklarını düşününce gerçeği olanca çıplaklığıyla görmüş, büsbütün yıkılmıştı. Demek bütün kadınlar, bütün erkekler?. . Gözünde güçlülüğün, dürüstlüğün, soyluluğun simgesi olan babası da, giderek uzaklaşan bir anıya dönüşen o tatlı, melek gibi annesi de? Yok canım, onlar yapmış olamazdı, hayır, kesinlikle yapmış olamazlardı bu pis işi.

Öyle ki, midesi hastalanmış, durmadan kusmuş, Zuga ona ilaç vermek zorunda kalmıştı, işte şimdi babasıyla ağabeyi bunu konuşuyorlardı, belleğinden silmek, unutmak istediği bu korkunç şeyi. Dünyasındaki en önemli iki kişi şimdi bunu açık açık konuşuyor, ancak kitaplarda gördüğü sözcükleri kullanarak, işitmesi bile onu utandıran şeyleri söyleyerek konuşuyorlardı işte. Hava sanki utançla, ayıpla, nefretle dolmuştu.

"Senden önce bin domuzun yuvarlandığı çamurda yuvarlandın, o kızıl yosmanın bacakları arasındaki o pis kokulu yuvaya girdin, öyle mi? Peki o çamura girmekten utanmadın ivelim, senden önce girmiş o pis domuzların neler bırakmış olacağını da düşünmedin mi, be adam?"

Babasının sözleri, Jordan'ın midesini kaldırmıştı, kusmamak in elini ağzına götürdü.

"Bir yosmanın taşıdığı hastalıkları hastanede gözlerinle görebilseydin eğer... Beyinleri kemirilmiş, ağızlarından salyaları kan, dişleri, burunları çürüyüp dökülmüş, kör gözleri fıldır fıldır dönen o hastaları görmüş olsaydın eğer...”

Jordan iki büklüm olup çizmelerinin üstüne kustu.

Ralph bağırdı: "Susun baba, Jordie'yi hasta ettiniz, görmüyor usunuz?"

"Ne? Ben mi? Ben mi hasta etmişim? Asıl sen hasta edersin insanı be!"

Basamakları inip oğluna yaklaşırken kırbacını havaya aldırdı. Ralph olduğu yerden kıpırdamadı, başını inadına dik tarak:

"O kırbacı indirmeyecek olursanız, baba, ben de kendimi avunurum, bakın karışmam sonra. Kırbaç, hayvana vurulur.”

"Doğru söyledin ya. Benim gözümde sen de hayvandan farksızsın. Pekâlâ, mademki bana kafa tutuyorsun, mademki erkek olduğunu iddia ediyorsun, o halde gel bakalım, kanıtla kendini, hadi.”

Kırbacı bir yana fırlattı. Ralph yumruklarını sıkmış, bekliyordu. Gene de gafil avlandı. Babasının indirdiği yumrukla burnu şişti, dudağı yarıldı, kanamaya başladı. Kanını yaladı, tuzlu tuzlu geldi. Elinin tersiyle sildi, sonra kendinden geçti. Babası, karşısında, yakışıklı, soğuk, buz gibi soğuk, dikiliyordu. Yumruğunu olanca gücüyle salladı. Ama boşa gitti. Buna karşılık, kendisi bir yumruk daha yedi, iyice sersemledi.

O ana kadar Zuga'ya karşı sadece saygı, korku, ara sıra da sevgiye benzer bir şey duymuşken birden ondan nefret ediverdi. Başkalarının babasına duyduğu saygıdan nefret etti. Ömrü boyunca onu örnek almak zorunda kalacağı ve bunu asla başaramayacağı için nefret etti. Ona olan o sonsuz görevi ve gönül borcundan ötürü, bunları asla yerine getiremeyeceği, ona olan borçlarını asla ödeyemeyeceği için nefret etti. Annesi öldüğü için ve babası bu ölüme engel olmadığı için babasından nefret etti, annesinin sevgisini paylaştığı için nefret etti. Ama en çok da, çok, çok güzel bulduğu bir şeyi kirlettiği, o büyüleyici dakikalardan dolayı iğrenme, utanç gibi duygular duymasına, kirlenmişlik duygusuna kapılmasına neden olduğu için babasından nefret etti.

Ama ne yapsa boşuna, deli gibi saldırıyor, gene de babasına bir tek yumruk bile indiremediği gibi boyuna kendisi dayak yiyordu.

Jordan, gömleğinin önü kusmuktan sapsarı, yalvarıyordu: "Durun, ne olur, yapmayın, durun, yalvarıyorum.”

Yüzünü elleriyle kapamak, bu şiddet sahnesini, bu kan ve nefret sahnesini görmemek istiyor, ama yapamıyordu. Büyülenmiş gibiydi.

Sonunda arenada matadorun karşısında yenik düşmüş bir boğa gibi, Ralph dizlerinin üzerine çöküverdi. Soluk soluğa kalmıştı. Sonra boylu boyunca, babasının son bir yumruğuyla hem de ilk kez sağ eliyle indirdiği yumruğuyla tozlara yuvarlandı kaldı.

Jordan çılgın gibi koştu, ağabeyinin başına diz çöktü, başını yana çevirmeye, soluk almasını sağlamaya çabalıyordu. Eli kana bulanmıştı.

Zuga da soluk soluğaydı. Yanakları kızarmış, alnı ter içinde kalmıştı, ” Jan Cheroot. Çabuk bir kova su getir,” diye seslendi.

Hotanto koştu geldi, elindeki kovayı Ralph'in yüzüne boşalttı. Ralph homurdandı, sürünerek kalkmaya çabaladı. Jordan ile Cheroot onu, koltuklarının altına girip zorla adeta sürüyerek taşımaya çabaladılar. Hem sırılsıklam olmuş hem de kan içinde kalmıştı. Zuga hiç oralı değilmiş gibi kocaman bir yaprak cigarası yaktı.

Oğluna yaklaştı, gözkapa1larmı başparmağıyla açıp gözbebeklerine baktı; memnun, homurdandı, sonra dirseğindeki yarayı inceledi. Burnunu yokladı, kırık filan var mı, diye.

Sonunda da dudaklarını aralayıp dişlerini gözden geçirdi. Sağlamdı, kırılan olmamıştı.

"Jan Cheroot, şunu Jameson'un kliniğine götür hele şu gözünün kenarını diksin, bir avuç da cıva hapı versin ki hastalık filan kapmasın. Dönüşte de Barnato'nun cimnastik salonuna uğra, şunu boks derslerine yazdır bakalım. Biraz dövüşmeyi öğrenemezse bir kavgada geberir gider sonra.”

Pazar Alanından dönerlerken Jan Cheroot ile Ralph kafa kafaya vermiş ciddi ciddi konuşuyorlardı:

"Ne sandındı ya? Ona boşuna Bakela, yani yumruk dememişler. . !"

Ralph acıyla suratını buruşturdu. Her yanı şişmiş, çürümüş, mosmor kesilmişti. Üstelik kaşındaki ve dirseğindeki at kılıyla dikilmiş yaraları geriliyor, rahatsızlık veriyordu. Jan Cheroot sonunda dayanamadı, sordu:

"Söyle bakalım, pembe şekerin tadı nasılmış, ha?"

Ralph bir an zınk diye olduğu yerde durdu, uzun uzun düşündü, dudaklarının acısına aldırış etmeden karşılık verdi:

"Nefisti, tek sözcükle nefis.”

Jan Cheroot kıkır kıkır güldü: "Şimdi bana kulak ver, delikanlı. Hem de kulağını dört aç da dinle beni. Babanı çok severim, öylesine uzun yıllardır birlikteyiz ki, sayısını bile unuttum gitti. Sana bir şey söylediği zaman, mutlaka doğruyu söylüyordur, inanacaksın. Ama ben, ömrümde o sıcacık şeyin tadına bakmak için hiçbir olanağı kaçırmadım, bir kez bile önüme çıkan olanağı tepmedim, hayır, taze olsun, kart olsun, orta yaşlı olsun, maymun kadar çirkin ya da soluk kesecek güzellikte olsun, ne olursa olsun, her fırsatta, her türlüsünün tadına baktım, anlaşıldı mı?"

Ralph de özetleyiverdi: "Ve bu yüzden ölmedin de, değil mi ama?"

"Hayır efendim, tam tersine, herhalde bu işleri yapmasaydım ölürdüm.”

Ralph yürüyüp giderken söyleniyordu: "Umarım Bazo haftaya gene örümceğini dövüştürür, on altına çok ihtiyacım olacak çünkü.”

***

Kamuza gideli neredeyse üç yıl oluyordu. Öteki Matabele’ler ve Bazo, sözleşmeyi bir üçüncü dönem için uzatırlarken yalnız Kamuza, Bakela'dan, kendisini koyvermesini istemiş, kuzeyin, Matabele ülkesinin yolunu tutmuştu.

Bazo onu çok aramıştı, onun o sivri dilini, kurnaz öğütlerini aramıştı, beyaz adamı nasıl da kolayca anlıyor, ne düşündüğünü önceden kestirebiliyordu! Bazo ise Kimberley'e geleli neredeyse on yıl olacağı halde, bunu bir türlü başaramıyordu işte. Gerçi Henşov dostuydu, uzun yıllar boyunca onunla omuz omuza çalışmışlar, birlikte avlanmışlar, aynı kaptan yiyip aynı kâseden içmişlerdi; üstelik Henşov onun dilini öylesine rahat konuşuyordu ki, bir Matabele konuşuyor sanırdın, gene de Henşov asla Kamuza gibi bir Matabele olamazdı, onunla aynı inançları paylaşmamış, düşman yaklaştığında onunla birlikte 'boğa boynuzu' yapmamış ve Kamuza gibi, mızrağını kana bulamamıştı. Bunun içindir ki Bazo, Kamuza'nın döndüğünü duyunca çok sevindi.

Ateş başlarında Matabele’ler fısıldaşıyorlardi: "Kamuza, kralın adamı olarak geliyor, Kamuza'nın artık başında halkası var.”

Pek çok genç Matabele çalışmak üzere 'Umgodi Kakulu' yani 'Kocaman Çukur'a gelmişti. Yıllar boyu, her ay da yenileri geliyordu, onar, yirmişerlik gruplar halinde hatta bazen sadece üçer, ikişer kişi, ara sıra da tek tek. Bunlardan kaçı Kimberley'e ulaşabilmişti. Hesabını tutan yoktu ki! Belki bin, belki iki bin. Her birine de güney yolu izni Ulu Fil tarafından verilmişti, çünkü Matabele ülkesinin kralının izni olmadan kimse ülkeden dışarı çıkamaz ve ülkeye giremezdi. Bu genç Matabele’ler sürgün yaşantısında bile birbirlerine sımsıkı kenetlenmişlerdi. Kuzeyden her yeni gelen, babalardan, indunalardan yeni yeni haberler getiriyor, sözcüğü sözcüğüne bu haberleri yineliyorlardı. Elmas madenlerinden ayrılanlar da böyle, yazı bilmeyen bu kişilere özgü o şaşmaz bellek gücüyle sözcüğü sözcüğüne, gönderilen haberleri yerine ulaştırıyorlardı.

Kamuza ömründe bu denli ilgi uyandırmamıştı. Hep sadece binlerce Matabele’den biri olagelmişti, o kadar. Ama şimdi, kralın adamı olarak dönüyordu. Bazo her gün, dört gözle yolunu bekliyordu onun. Geceleri uyku tutmuyor, her an, karanlıkta Kamuza'nın fısıltısını duyacakmış gibi oluyordu. Böyle geceler ve günler boyu bekledikten sonra bir gün apansız Kamuza'yı karşısında buluverdi.

Ciddi ciddi selamlaştılar, ona hemen yer açtılar, ateşin başında oluşturdukları çemberi biraz genişlettiler ama yanına çok yaklaşmadılar, onu sıkıştırmadılar, çünkü Kamuza'nın başında, o kara taç vardı. Matabele ülkesinde indunaların taşıdığı o danışmanlık simgesi. Ona saygı belirtisi olarak 'Baba' diyorlardı ve Bazo bile, bira çanağını ona geçirmeden önce, ellerini hafifçe birbirine vurarak onu selamlıyordu. Ancak Kamuza karnını doyurduktan sonradır ki, merakını elinden geldiğince gizlemeye çalışarak çaktırmadan ona sorular sormaya başladı.

Artık ikisi de delikanlı sayılmazdı, yıllar çarçabuk gelip geçmiş, ikisi de erkek olmuşlardı. Kamuza'nın kanına Khama krallarının daha keskin zekâlı, daha kurnaz kanından da karıştığı için, yüz çizgileri gerçek bir Matabele’ninki kadar keskin değildi. Bu kanı Kamuza, ninesinden almıştı, çekik gözlerini, dar burun deliklerini, ince dudaklarını da öyle. Zaten safkan Matabele pek az kalmıştı artık, işte Bazo bu safkanlardan biriydi. Gene de başında induna tacını taşıyan o değil, Kamuza oluyordu.

Mzilikazi'nin zamanında, induna olmak öyle kolay değildi, insanın ancak saçlarına kır düştükten savaşlarda sayısız yararlılıklar gösterdikten sonra, karıları, adamın başındaki saçı bir güzel örer, büker, çamsakızıyla, kille, öküz kanıyla, halka yapıp bir güzel yapıştırır, bu taç da bir daha ölünceye dek o adama, Matabele ulusunun Danışma Meclisi'nde oturma hakkını verirdi.

Ne var ki artık zaman değişiyordu. Mzilikazi'nin oğlu Lobengula, vahşi olmaktan çok kurnaz biriydi bu yüzden de çevresindekilerin kurnazlığına önem veriyordu. Mzilikazi bir savaşçıydı, gerçi Lobengula da mızrağını kana bulamıştı ama hiçbir zaman savaşçı olmamış, hatta savaşçıların basitliğini, düşüncesizce eyleme geçmelerini hor görmüş, kınamıştı. Babasının o kır sakallı danışmanları birer ikişer öteki dünyaya göçtükçe yerlerine, eskilerin mızrağı indirdiği çabuklukla düşünebilenleri seçiyordu işte. Yaşlıların sabrı yoktu onda, pırıl pırıl, canlı bakışlı gençleri arıyordu, güney sınırlarında fırtına bulutlan gibi toplanmaya, birikmeye başlayan kapkara bulutları görebilecek keskin bakışlı gençleri.

Büyücülerin, falcıların haber verdiği, kurak mevsim sonunda Zambezi bataklıklarının papirüslüklerini tutuşturan alevler gibi yakında başına çökecek yangını ve korkunç olayları önceden sezecek gençleri arıyordu. Adımlarıyla yeri göğü inleten, sesiyle bulutları sarsan Ulu Fil Lobengula, gözü gören, kulakları işiten gençleri arıyordu.

İşte bu yüzdendir ki Kamuza başında 'induna isikoko'sunu taşıyordu ve o konuşurken adamları büyük bir dikkatle dinliyorlardı. Kamuza, getirdiği haberin önemini belirtmek üzere, konuşmasına, Matabele ulusunun tarihçesiyle başladı. Her biri bunu daha analarının sütünü emerken dinlemiş, ezbere biliyorlar gene de büyük bir dikkatle kendi çocuklarına anlatacakları güne kadar unutmamak için dinliyorlardı. Anlatacaklardı ki, Matabele’lerin öyküsü hiç mi hiç unutulmasın, sonsuza dek sürüp gitsin.

Öykü, Zulu’ların eşsiz savaşçı reisi, bizzat Kral Çaka'nın sevgili arkadaşı, güvendiği dostu Mzilikazi ile başlıyordu. Kral Çaka, anası tatlı Nandi'nin ölümüyle kederinden çılgına dönmüş, kara illete tutulmuştu. Bir yıl yas buyurmuştu, bu yıl boyunca kimse tohum ekmeyecek, kimse ineğinin sütünü içmeyecek, toprağa sağacaktı, kimse karısıyla yatmayacaktı, tüm bunların cezası ölüm olacaktı. Deli Çaka, kocaman kulübesinde derin derin düşünüyor, çevresindekileri yok etmek için bahaneler arıyordu. En sevdiklerini, en güvendiklerini bile.

Böylece Çaka, genç savaşçı reisi Mzilikazi'ye haberci gönderdi. Haberciler Mzilikazi'yi bulduklarında çevresinde Zulu yöresinin en yiğit, en seçkin beş bin savaşçısıyla, savaştan dönüyor, ganimeti getiriyordu, ele geçirilmiş sürüleri, boyunlarından birbirine iple bağlanmış genç, güzel kızları.

Kralın birinci habercisi Mzilikazi'nin karşısına dikildi. Reis, ölümle yüz yüze geldiğini o anda anlamıştı. Haberci dedi ki: "Kralımız, Mzilikazi'yi, savaş ganimetinden kralın payına düşeni çalmakla suçluyor.”

İkinci haberci de aynı sözcükleri yineledi. Belki ölüm cezası yalnız kendisine verilmiş olsaydı Mzilikazi kralın huzuruna varır, cezaya onurla yiğitçe boyun eğerdi. Ama beş bin savaşçısı da ölüme mahkûm edilmişti ki Mzilikazi onlara öz çocuğuymuş gibi bakıyordu.

Bu yüzden Mzilikazi, elini uzatıp kralın habercilerini yakaladı, bir an yer gök sarsılır gibi oldu, çünkü kralın başında mavi tüy taşıyan habercilerine dokunmak demek bizzat krala dokunmak demekti. Mzilikazi sonra mızrağının ustura gibi keskin ucuyla mavi tüyleri kestiği gibi suratlarına fırlattı.

“İşte Çaka'ya yanıtım. Artık benim kralım değildir.” işte kuzeye büyük göç böyle başladı ve Kamuza, kralın adamı, ateşin başında her şeyi yeni baştan anlattı. Kralını yadsıyan Mzilikazi'nin savaşta kazandığı onuru, Çaka'nın ordularını nasıl bozguna uğrattıklarını, Mzilikazi'nin onları nasıl Ngunilerin bildik savaş taktiğiyle elverişsiz topraklarda beklediğini anlattı. Sonra Çaka'nın savaşçılarını 'boğa boynuzları'yla nasıl kuşattığını, Çaka'nın adamlarının nasıl Mzilikazi'den yana geçtiklerini, sonra öteki kralları nasıl yendiğini anlattı. Çaka, erkek kardeşleri tarafından öldürülünce, Zulu kabilesinin yeni reisi Dingaan, Mzilikazi'ye karşı çıkmaktan çekinmiş, böylelikle Mzilikazi öteki kabileleri buyruğu altına alarak gittikçe büyümüş, güçlenmişti Matabele’ler bir ulus, Mzilikazi de Çaka'yı gölgede bırakan bir kara imparator olmuştu. Ateşin başındaki gençler kulak kesilmiş dinliyor, dinledikçe de göğüsleri gururla kabarıyordu.

Sonra Kamuza abunilerin, yani yabancı beyazların küçük arabalarıyla ırmağı nasıl geçtiklerini, Mzilikazi'nin mızrak gücüyle kazandığı topraklara nasıl yayıldıklarını anlattı. Mzilikazi onları, Gariep Irmağının kıyıcığında şafak sökmeden önceki saatte, sürülerin boynuzlarının gün ışırken ilk görüldüğü saatte yakalamıştı. Kara savaşçıların ön safları, uzun namlulu ağızdan dolma tüfeklerin ilk salvosuna hedef olmuş, yıkılmış, onlar tüfeklerini bir daha doldurmaya çabalarken sakallı beyazları da, kadınlarını da, çocuklarını da, hepsini öldürmüşlerdi. Bu, Mzilikazi'nin piliçleri için, yani gülünç, dazlak kafalı akbabaları için bulunmaz bir şölen olmuştu. Bunu bir son sanmışlardı ama yanılıyorlardı, çünkü sadece bir başlangıçtı. Matabele’ler, şu yabancı, soluk derili adamların körü körüne cesaretinden, yiğitliğinden ve inadından henüz habersizdiler.

Bundan sonraki beyaz dalgası güneyden gelmiş, adamlar Gariep kıyısındaki arabaları ve çakalların kemirdiği kemikleri görünce öfkeden çılgına dönmüşlerdi. Kıyasıya bir savaş başlamıştı. Beyazlar at üstünde tüfekle geliyorlar, ama deri kalkanlara çarpıyorlardı. Önce arabalarıyla bir tür kale yapıyorlar, tekerleklerini birbirine yapıştırıp geçilmez bir duvar oluşturuyorlar, kara savaşçıları at üstünde geri püskürtünce de, Mzilikazi'nin sarayına doğru adım adım ilerliyorlardı. Mzilikazi ölülerini sayıyordu, beyazlara karşı ağır kayıplar veriliyordu. Bunun için ulusunu çağırdı, sığırtmaç çocuklar sürüleri topladılar, kadınlar hasırlarını yuvarladılar, küçük kızlar testilerini başlarına aldılar ve Mzilikazi, kentlerini, köylerini ateşe verdiği gibi Matabele ulusunu uzaklara götürdü. Beyazlar at üzerinde, tıpkı bir çoban köpeğinin sürüyü gütmesi gibi onları sürüyor, gidecekleri yolu gösteriyorlardı. Böylece Mzilikazi ulusunu kuzeye götürdü, ulu ırmağı geçip yeni bir ülkeye vardılar.

Kamuza ateş başındaki gençlere anlatıyordu: "Şimdi beyaz kuşlar gene toplanıyorlar. Her gün yol boyunca Thabes Indunas'a kadar çıkıyor, yanlarında da zevksiz, ucuz armağanlar ve o küçük yeşil şişelerde çılgınlık suyundan getiriyorlar. Dillerinden dökülen sözler bal gibi tatlı ama yutmaya kalkışanın gırtlağına yapışıyor, timsah ödü gibi.”

Bazo, tüm dinleyenler adına, sordu: "Peki, kraldan ne istiyorlar?"

Kamuza omuz silkti: "Kimi fil avlayıp dişlerini almak için izin istiyor, kimi genç kızların arabasına gönderilmesini istiyor, kimi ulusa, üç başlı, beyaz bir tanrıyı anlatmaya çabalıyor, kimi çukur kazıp sarı demir aramaya, kimi de sığır satın almaya kalkışıyor. Kimi sadece bunu, kimi sadece şunu istediğini söylüyor ama hepsi de her şeyi istiyor. Bu adamların gözü öyle dönmüş ki, açlıkları doymak, susuzlukları kanmak bilmiyor. Gördükleri her şeyi istiyor, gene de yetinemiyorlar. Toprağı istiyorlar, o da yetmiyor, anasının karnından çocuk kopartır gibi açıp içindekileri alıyorlar. Irmakları alıyorlar, yetmiyor, duvarlar örüp göle dönüştürüyorlar. Fil sürülerinin peşine atla düşüyor, vurup öldürüyorlar, ama bir, iki tane değil, sadece iri aygırları değil, hepsini, hepsini, gebe dişileri, dişi parmak kadar bile uzamamış yavruları da öldürüyorlar. Gördükleri her şeyi alıyorlar, her şeyi de görüyorlar çünkü hep oradan oraya geziyor, arıyor, bakmıyorlar.”

Bazo dedi ki: "Lobengula onları yiyip bitirmeli. Tıpkı babası Mzilikazi yaşasaydı nasıl yapardı, öyle yapmalı.”

Kamuza acı acı güldü: “İşte benim kardeşimin aklı da bu kadar eriyor demek. Lobengula, Mzilikazi'nin Gariep kıyısında beyazlan nasıl yediğini, bu yüzden de ülkesini nasıl yitirdiğini anımsamıyor. Ne yapsın yani? Zulu Kralı Ceteswaye'nin savaşçılarının yaptığı gibi, İngilizlere mi saldırsın? Kaç İngiliz öldürdüler onlar, biliyor musun? Kırmızı ceketlerin ölüsü, kan gibi, Küçük El tepelerini baştan aşağı örtmüştü. Sonra ne oldu peki? Ceteswaye bunun karşılığını, krallık mızrağıyla ödedi krallık sürüleriyle ödedi, gençlerin yüreğiyle, karaciğeriyim ödedi, Zulu ülkesinin yemyeşil topraklarıyla ödedi. Ulundi'de beyazlar öç aldıktan sonra, Ceteswaye'yi de, komutanlarını da zincire vurup götürdüler, hepsini. Lobengula da aynı akıbete mi uğrasın istiyorsun, Bazo?"

Bazo bir süre derin derin düşündü, sonra başını salladı: "Burada hiç kimsenin haddine düşmemiş krala akıl vermek, yol göstermek. Biz onun sadece köpekleriyiz. Burada hiç kimsenin, beyazın gücünden de, kararlılığından da kuşkusu yoktur. Biz sadece şunu öğrenmek istiyoruz: Kral ne dedi? Bize ne istediğini söyle yeter, çünkü buyruğu duymak demek, yerine getirmek demektir.”

Kamuza, ” Öyleyse dinleyin beni, ” dedi.” Kral bütün büyük indunalarını yanına alıp Matopos tepelerine, Umlimo'nun oraya gitti. Umlimo kehanette bulundu. Birinci gün, o eski, çok eski kehaneti yineledi. Ta Monomatapa'nın zamanından kalma sözleri söyledi:

"Taştan şahinler uzaklara uçacak. Onlar dönünceye kadar Mamboların veya Monomatapaların ülkeleri barış yüzü görmeyecek. Çünkü taş şahinler dönüp tüneyinceye kadar ak kartal kara boğayla savaşacak.”

Bu kehaneti hepsi biliyordu, ama şimdi kulaklarına daha bir ürpertici gelmişti işte.

"Kral bu eski kehanetin üzerinde uzun uzun düşündü ve dedi ki: Ak kuşlar toplanmakta. Kartalı, akbabası, hepsi de beyaz, şimdiden sarayımın damına tünüyorlar bile.”

Biri sordu: "Peki, taş şahinler ne anlama geliyor?"

"Taş şahinler eskilerin, kralların gömüldüğü yerde, Zimbabve'de bıraktığı kuş tanrılardır.”

"Taştan kuşlar nasıl uçacak?"

Bu kez Bazo karşılık verdi: "Biri uçtu bile. Taş şahinlerden bir tanesi bizim çok yakınımızda. Yumruk Bakela’nın damının altında dikilip durur. Şahini alıp uzaklara götüren oymuş.”

Kamuza başını salladı: "Öteki kuşlar da uçunca Matabele ülkesini savaş silip süpürecek. Ama siz susun da şimdi Umlimo'nun söylediklerine kulak verin ikinci gün Umlimo şu kehanette bulunmuş.” Gece yarısı gökyüzü öğleye dönerse ve yıldızlar tepelerde parlarsa, işte o zaman yumruk, bıçağını kara boğanın gırtlağına dayayacaktır.”

Sustular, düşündüler, kehaneti açıklaması için Kamuza'ya baktılar:

"İkinci günün kehanetini yalnız Lobengula, Ulu Fil, bir o anlamış. Çünkü o, büyücülerin gizemlerini bilir. Çocukluğunu onların mağaralarında, gizli yerlerinde geçirmiştir. Lobengula bakın ne diyor: Henüz Umlimo'nun sözlerini çocuklarıma açıklamamın zamanı gelmemiştir, çünkü gerçekten çok ağır, önemli sözlerdir ve bir ulusun anlaması için zaman gerekir.”

Bazo başını salladı, enfiye boynuzunu uzattı, düşüncelerini dile getirmekten çekiniyor, belki Lobengula'nın bile ikinci gün kehanetini anlayamamış olduğunu söylemeye bir türlü dili varmıyordu.

Kamuza sözlerini sürdürdü: "Üçüncü gün Umlimo son kehanetinde bulunmuş, Mambayı kendi zehriyle sok, aslanı kendi pençeleriyle yık, akıllı maymunu kendi hilesiyle aldat.

"Lobengula da şöyle konuştu: Biz Matabele’ler, düşmanlarımız gibi silahlanmadıkça, ancak sarı paralarda ve parlayan taşlarda bulunan gücü bizler de toplayamadıkça, zafere ulaşamayız. Çünkü beyazlar bunlardan güç alıyor, başka şeyden değil.

“İşte böyle, kral beni sarayına çağırdı ve bu sözünü, ülkenin sınırları dışında yaşayan tüm Matabele’lere iletmemi buyurdu. Şöyle konuştu kralımız-. Bana silah getir ki beyaz adamın silahlarının dumanına karşılık verebileyim. Bana elmas getir, sarı para getir ki denizlerin ötesinde yaşayan beyaz kraliçe kadar güçlü olabileyim. Çünkü ancak o zaman askerleri bana saldırmaktan, üzerime gelmekten çekinir, korkarlar.”

Bazo, hepsinin adına konuştu: "Lobengula bilsin ki, bizlerden istedikleri yerine getirilecektir. Silahları olacaktır çünkü beyaz adamla sözleşmemizde var. Matabele ülkesine döndüğümüzde her birimizin elinde bir silah olacak, hatta kimimizin iki, kimimizin üç tüfeği olacak çünkü çalışmamızın karşılığında altın veriyorlar bize, Thabes Indunas’a götüreceğimiz her şey, kralın demektir. Ama elmaslara gelince, iş değişiyor. Çünkü elmas, beyaz adamın malı. Dişi bir aslanın yavrularını koruduğu gibi koruyor elması. Krala nasıl götürebiliriz?"

Kamuza fısıldadı: "Bakın, dinleyin beni. Artık kırıntı filan bulmayacaksınız. İçinizden biri sarı toprağı içinde elmas parıltısını görür görmez elmas Lobengula'nın olacak, o kadar.”

"Ama bu yasalara aykırı.”

"Sadece beyazların yasalarına. Kralınız olan Lobengula'nın yasalarına aykırı değil ki!"

Bazo homurdandı: "Buyruğu duymak demek, yerine getirmek demektir.” Ama babası saydığı Yumruk Bakela'yı ve kardeşi saydığı Şahin Henşov'u düşünüyordu. Onlara ait elması çalmak hiç de hoşuna gitmiyordu.

Kamuza sözlerini sürdürdü: "Hem de yalnız aşağıda, madende değil. Seçme masalarını da kollayacaksınız. Bak, sen, Donsela, son yeni yağlama evinde çalışmak üzere seçilmedin mi?"

Karşısında oturan genç, ” Ama masalar örtülü, üzerlerinde çelik bir perde var, ” dedi.

Hepsi de biliyordu bunu. Donsela anlatmıştı. Beyazlar gene o akıl almaz buluşlarıyla elması değerlendirmişlerdi. Elmas ıslanmıyor, su, üzerinden, kaz tüyünden kayar gibi kayıp gidiyordu. Bunun içindir ki, kalın, sarı bir yağ katmanıyla örtülü masanın üzerinden geçirilen ıslak taş toprak kayıp gidiyor, kuru elmas ise yapışıp kalıyordu. Vaal Irmağından gelen boru hattı sonunda Kimberley'e ulaşmıştı, üstelik geniş kazının derinliklerinden de su pompaladığı için su sıkıntısı çekilmiyordu artık. Bu yüzden taşı toprağı yıkamak kolaydı, elması teker teker ayıklamaya gerek kalmamıştı. Eğik, yağlı masaların üzerinde, küçücük, tombul sivilceler gibi yağa yarı yapışıp, yarı gömülüp kalıyorlar, sonra da çelik bir spatula ile kazınıyorlardı, o kadar basit.

Kamuza oralı olmadı, sırıttı ve Donsela'nın eline incecik bir kamış tutuşturdu, daha doğrusu ırmak boyundan kesilmiş bir saz. Ucuna biraz balmumu yapıştırılmıştı:

"Saz, çelik örtünün arasından geçer, elmas ise balmumuna yağa yapıştığından daha sıkı yapışır.”

Donsela kamışı inceliyordu: "Geçen hafta bir Basuta bir taşla yakalandı. Aynı gün, maden çukurundan çıkartılırken tabladan yuvarlandı. Elmas çalanlar hep böyle kazaya uğrar. Kazada da ölürler.”

Kamuza oralı olmadı: "Bir savaşçının görevi, kralı uğruna ölmektir. Sen de yakalanmamaya bak. Sadece en iri ve en parlak taşları seç, ona göre.”

***

Kamuza'nın Kimberley'den ayrılmasıyla ani dönüşü arasında üç yıl geçmiş bu sürede Ralph iyice büyümüş, gelişmişti. Yirmi birinci yaş gününe birkaç ay kala boyu babasının boyuna ulaşmıştı, ama sakal koyvermemiş, sadece uçları sarkık, kalın bir bıyık bırakmakla yetinmişti.

Ara sıra on altını bir araya getirip Elmas Lil ile dostluğunu sürdürme olanağını buluyordu. Sonra ansızın bu dostluk onun gözündeki önemini yitiriverdi çünkü Ralph, birine utuldu.

Giderek Güney Afrika'nın en ünlü, en saygıdeğer, girilmesi en güç kulübü haline gelmiş olan Kimberley kulübünün ününde abayı yaktı. Gerçi kulübün bir bilardo salonu, oymalı, işlemeli demirden parmaklığı ve renkli camla süslü kapısı vardı ama gene de tek katlı, ahşap bir yapıydı işte. Üstelik Pazar Alanına açılan en gürültülü caddede olduğu için sineği de, tozu toprağı da pek boldu.

Öğleye doğru Ralph, toprak arabalarından birinin tekerleğini onartmış, demirciden dönüyordu. Önünde bir kargaşa oldu.

Barlardan, dükkânlardan adamların, çoğu açık baş, ceketsiz, telaşla dışarı fırladıklarını gördü.

Alandan oraya doğru bir araba geliyordu, yıldırım hızıyla. Çok değişik, olağanüstü bir taşıttı bu, hafif ve hızlı, dar, yüksek tekerlekli, öylesine de iyi dengelenmişti ki, koşulmuş çift atın ardından uçarcasına gidiyordu. Atlar birbirine eş renkteydi, açık bal rengi, yeleleri de sarımtırak beyaz.

Sürücü de belki rastlantı sonucu, belki salt caka yapmak için onları, uygun adım attırarak sürüyor, yeleleri rüzgârda uçuşurken ön nalları neredeyse pırıl pırıl başlarına değecek kadar yükseğe kalkıyordu.

Ralph'in yüreği kıskançlıkla burkuldu, ömründe şu pırıl pırıl hayvanlar kadar ve çektikleri şu araba kadar güzel bir şey görmemişti denebilir. Tabii başını kaldırıp sürücüsüne bakıncaya dek...

Bu, lacivert, üç köşeli şapkasını çapkınca bir kaşına eğmiş bir kadındı. Katran karası kaşları incecikti, kocaman, damla biçimindeki gözlerinin üzerine yay gibi çizilmişti sanki. Ralph'in sürdüğü taş arabasının yanından geçerken dizginleri tutan eldivenli elini kıpırdatmadı bile denebilir ve araba büyük bir cüretle, sıyırtırcasına, yakınından geçti gitti. O kadar yakınından geçti ki, eğer utanmasa, çekinmeseydi Ralph elini uzatıp tafta eteğin altından birazcık görünen o düğmeli deri potinlerin kavradığı incecik bileği yakalayabilirdi. Sonra kız, arabayı Kimberley kulübünün kapısında durdurdu. Atlar, yelelerini savurdular, ayaklarını sabırsızca yere vurdular.

Ralph arabasını hemen Bazo'ya bıraktığı gibi koştu, safkan atlardan en yakınındakinin başına yapıştı. Tam zamanında yetişmişti. Çünkü onun gibi, yarım düzine çapkın daha koşuyordu. Ralph şapkasını çıkardı, başını kaldırıp arabanın deri kaplı kanepesinde oturan kadına baktı. O da delikanlıya kaçamak bir bakış fırlattı, sadece gülümseyerek teşekkür etti. Ralph onun gözlerinin de tıpkı başındaki şapkanın renginde, lacivert olduğunu o an gördü. Bu gözler sadece bir saniye ona baktıktan sonra kulübün camlı kapısına döndüyse de Ralph sanki tam yüreğine bir ok yemiş gibi sarsılmış, soluğu kesilmişti-

Kulübün oradan sesler duyuyordu, erkek sesleri, ama bakışlarını bir türlü o güzel yüzden koparıp alamıyordu ki! En ufak ayrıntısına değin içine sindirmek istiyordu sanki, yeni yıkanmış kömür renginde, bir dişi aslan kuyruğu kalınlığında, şapkanın altından ta omzuna, oradan da beline kadar inen saçının örgüsünü. Şakaklarındaki koyu renk çilleri. Küçücük kulaklarının biçimliliğini. Alnı geniş, burnu ince ve dümdüzdü, gülümsediğinde hafifçe kırışıyordu ama şimdi gülümsediği, Ralph değildi. Kulübün kapısına çıkan, şapkalarını düzeltirken hararetli hararetli tartışan erkeklere gülümsüyordu.

Bunların arasında Ralph'in tanımadığı tek kişi, tek yabancı; ev sahibine teşekkür ediyordu: "Nefis bir yemekti, efendim.”

Uzun boylu, düzgün yapılı bir adamdı, şık ama ciddi giyinmişti. Belli, İngiliz biçkisi değildi, gene de çok iyi taşıyordu. Bir gözünün siyah bir bezle kapalı olması ona bir korsan havası veriyordu. Sakalı sivriydi, yer yer gümüş renkli teller düşmüştü.

Ralph, kadının bu erkeğe bakıp içtenlikle gülümsediğini gördü ve içi burkuldu: "Vay be, adam en azından kırk yaşında olmalı!"

O sırada Ralph'in omuz başından biri, söylendi: "Ah, Ralph, ah!"

Bu, saçı seyrelmeye yüz tutmuş, bakışlarından pırıl pırıl zekâ fışkıran gösterişsiz adam, Doktor Leander Starr Jamieson, hem babasının çok yakın bir arkadaşı, hem de Ralph'in utancının tanığıydı. Ralph'e cıva haplarını, gelecekte herhangi bir hastalığı önlemek için zorla yutturan oydu. Bu sırrını acaba şu arabadaki güzel kadına da açıverir miydi doktor? Bir an yüreği korkuyla hop etti.

Sakallı adama ev sahipliği eden, Bay Rhodes'ten başkası değildi. Her zamanki gibi iriyarı ve ciddi, üstü başı bakımsız, boyunbağı çarpılmış, pantolonu buruşuktu ama gene de Ralph'i etkiliyordu bu adam. İnip arabanın yanında durdular. Uzun boylu yabancı uzandı, kadının elini tuttu. Parmaklarını dudaklarına götürdü.

"Baylar, size eşim Bayan St. John'u takdim edebilir miyim?" Adamın konuşmasından, Ralph bile Birleşik Amerika'nın güneyinden olduğunu açık seçik anlamıştı. Ama yüreğini dağlayan, adamın nereli olduğu değil, kadının kimliğiydi.” Eşim Bayan St. John, Bayan St. John...”

Ralph atın başını tutuyordu ya, tüm umutlan suya düşmüş, yıkılmış bitmişti ya, onun varlığından bile kimse haberdar değildi.

"Louise, sevgilim, işte övgüsünü onca duyduğun Bay Rhodes...”

Demek adı Louise'di, üstelik evliydi. Bu kadarı Ralph'e yetiyordu.

General St. John, iriyarı gövdesinden ve yaşından umulmayacak bir çeviklikle karısının yanına adeta sıçradı. Ralph bu yüzden ondan büsbütün nefret etti. Sonra general, dizginleri Louise'in eldivenli ellerinden aldı, şapkasını çıkarıp oradakileri selamladı, atları sürdü. Ralph geri sıçramasaydı ezilmesi işten bile değildi. Louise ise onu görmezlikten gelmiş, generalle bir şeyler konuşuyordu. Araba sokağın köşesini dönüp gözden kaybolurken Ralph kıskançlıkla, hırsla arkalarından baktı.

***

Herkes sanki donup kalmıştı. 'Mavi' Rhodes'in bunca telaşla sermaye aramasının başlıca nedeni olduğu gibi, Zuga ve yakınındakilerin parsellerinin değerinin düşmesinin de nedeniydi. Artık Zuga'ya kimse beş bin sterlin önermiyordu, çünkü yakınındaki bir parselde 'mavi' çıkmıştı. Zaten bu yüzdendir ki, kentin tacirlerinin pek çoğu, şimdiden ellerindeki mallan tüketmeye, tası tarağı toplamaya hazırlanıyorlardı. Bu yüzdendir ki, Hacı Konağı denilen yerdeki yeni altın madenleri rağbet görmeye başlamıştı.

Louise St. John sordu: "Mavi de neymiş?" Kimse konuşmayınca Zuga, ev sahibi olarak bu soruyu yanıtlamak yükünün ona düştüğünü anladı:

"Mavi, madenci deyimiyle, bir tür kaya oluşumudur, Bayan St. John. Volkanik bir oluşumdur, koyu mavi renkte ve çok, çok sert bir kayadır. İçinde zirkonyum parçacıkları vardır, gerçi bunlar çok küçüktür, zirkonyumun pazarı yoktur ki! Kuzey kesimindeki derine inmiş madenlerin bazılarında, kolayca işlenebilen o sarı toprak katmanı tükendi, o sert mavi zemine, mermer kadar sert ve mermer kadar verimsiz zemine çok yaklaştık.”

Rhodes sert bir sesle araya girdi: "Ama bu henüz kanıtlanmış değil ki!"

Zuga başını salladı: "Evet, öyle, kanıtlanmış değil.

Hepimizi korkutuyor gene de. Sonuna gelmiş olmaktan korkuyoruz. Madenlerin bitmiş, tükenmiş olmasından korkuyoruz.”

Ortalığa derin bir sessizlik çöktü, neden sonra St. John, sordu:

"Kesin sonuç almanız ne kadar sürer acaba?"

Rhodes karşılık verdi: "Henüz pek derine inmemiş olan parseller, daha aylarca çalışılabilir durumdadır. Eğer mavi katmanın tüm alanı örttüğünü anlayacak olursak, o zaman da yer yer delip bakacağız, kalın mı, ince mi olduğunu anlamak için. Belki de sarı toprak hemen altında olabilir.”

"Anlıyorum, öyle görülüyor ki, Kimberley'e gelmeyi geciktirmekle çok iyi etmişim, yoksa kendimi elmas dağı değil de mavi mermer sahibi olarak buluverebilirdim.”

Louise ona gülümsedi: "Zaten her zaman talih senden yanadır, Mungo.”

"Evet, canım, bunun en büyük kanıtı da sensin.”

Sofradakiler derin bir soluk alarak o ürkütücü mavi zemin konusunu kapadılar, daha hafif konulara geçildi. Ama Rhodes onlara katılmıyor, asık suratla suskun oturuyordu. Zuga da dalgındı, yaklaşan yıkımı düşünmekteydi. Bir anda Louise'in sorusuyla kendine geldi:

"Mümkün mü bu, Binbaşı Ballantyne?"

"Bağışlayın, Bayan St. John, sorunuzu yineler misiniz?"

Louise, erkeklerle konuşurken onların başka şeyler düşünmelerine hiç de alışkın değildi. Gerçekten de şu soğukkanlı, dimdik İngiliz sinirine dokunmaya başlıyordu. Ne yapsaydı acaba? Belki erkeklerin ağzına yaraşır bir söz söyleyiverse, Mungo'nun erlerinin konuştuğu gibi konuşsa onu şaşırtırdı ama bu, tehlikeli bir işti, ötekiler tarafından da ayıplanabilirdi çünkü. Onu yok varsaysa, öyle sanıyordu ki adam bundan hoşlanacaktı. En iyisi sorularını doğrudan doğruya ona sormak, kendi varlığını ona zorla kabul ettirmekti.

"Buradaki Spor Kulübünün başkanı olduğunuzu duymuştum da. Acaba düzenlediğiniz at yarışlarından birine ben de katılabilir miyim, diye soruyordum.”

"Onur duyarız. En iyi binicilerimizin listesini hazırlayayım da birini seçiniz öyleyse.”

"Hayır, efendim, ata kendim binmeyi yeğlerim.”

"Korkarım bu olanaksız, Bayan St. John.”

"Nedenmiş o?"

"Kadınsınız da ondan.”

Louise birdenbire balmumu gibi sararıverdi, gözleri alev saçtı. Bu, Zuga'nın çok hoşuna gitti, demek sonunda kadını mat edebilmişti. Ondan sert bir karşılık beklerken Louise olağanüstü bir güç harcayarak kendini tuttu. Onu bu zevkten yoksun bırakacaktı, kocasına döndü:

"Saat üçü geçiyor. Çok nefis bir yemekti, pek hoş vakit geçirdik, ama artık otele dönmek istiyorum.”

Hemen ayağa kalktı, Mungo St. John da isteksiz omuz silkti, kalktı, karısının yanında dikildi. Kadının bu yersiz kaprisini bağışlatmak istercesine gülümsedi:

"Rica ederim, bu tatlı söyleşi bizim yüzümüzden yarım kalmasın.”

Seyis, Louise'in atını getirdi, kadın, rahatça ve yardım beklemeden ata bindi. Zuga, şaşkınlıktan donakalmıştı. Ömründe ilk kez bir kadının böyle, kimseye atın başını tutturmadan, kimsenin ellerine basmadan, kendi kendine ata bindiğini görüyordu. Louise St. John ise, atın sırtına uçuyormuş gibi rahatça, kolayca atlayıvermişti. Sol eliyle atın sağrısına usulca dokundu; at, şaha kalktı, geri geri gitti, sonra dörtnala bir koşu tutturdu. Zuga'nın bahçesini yoldan ayıran dikenli tellerden rahatça atlayıp koşarak uzaklaştı. Zuga'nın bir an yüreği hop etmiş, kadını dikenli tellerin üzerine yığılı, kanlar içinde görür gibi olmuştu, tıpkı yaralı bir kuş gibi çırpınırken.

***

Zuga bir yaprak cigarası yaktı, aşağıya, derin, çok derin çukura baktı. Karınca yuvasından çok, arı kovanını andırdığını düşündü. Bu derin düzeyde bile, herkesin parseli açık seçik belli oluyor, geometrik sınır çizgileriyle bir bal peteğine benziyordu. İçinden, ” Ah, benimkinden biraz daha bal alabilseydim!" diye geçirdi.

Vinç ile buhar kazanı, bin liradan fazlaya patlamış, bir haftalık umulmadık kazancın tümünü silip süpürmüştü. Şimdi vinç, bir tablayı yukarı çekiyordu. Genç madenciler arasında, vinçle yukarı çekilirken umursamaz bir tavır takınmak modaydı. Ama Zuga. Ralph'in tabla üzerinde ötekilerin yaptığı gibi, dans etmesini kesinlikle yasaklamıştı, işte şimdi, giderek yaklaşan da oydu, ta kendisi. Zuga, oğlunu beklerken buraya geldiği ilk günü düşündü. Aletta yanı başındaydı o zaman. Ve o günden beri öyle çok toprak kazılıp çıkarılmış, bir zamanlar tepenin bulunduğu şu korkunç çukur öyle çok insana mezar olmuştu ki! Nice nice hayallere de mezar olduğu gibi! Gerçekten on yıl mı geçmişti? Garip şey, bir yandan bir gün gibi yakın, öte yandan sonsuzluk kadar uzaktı! Bir süre böyle daldı gitti, sonra kendini toparladı. Hayal kurmak yaşlılara özgü bir kötü huydu. Geçmiş geçmişti, pişmanlığın yararı yoktu. Önemli olan, bugündü. Omuzlarını gerdi, sallana sallana yaklaşmakta olan tablada dikilmiş Ralph'e baktı, bir gariplik vardı bu işte. Tabla nedense boştu, Ralph de yalnızdı, neden? Her zamanki gibi Matabele’lerini yanına almamıştı.

Şimdi oğlu iyice yaklaştığından, Zuga onun yüzünü görebiliyor, o korkunç, acılı anlamı seçebiliyordu. Sonunda Ralph, yanına geldi.

Zuga alçak sesle, korkuyla sordu: "Ne oldu oğlum, ne var?"

Ralph karşılık vermek yerine sadece başını çevirip boş tablayı gösterdi. Zuga eğildi baktı, gerçekte boş değildi. Ralph söylendi:

"Doğudaki duvardan şunu kazıp çıkarmamız sabah boyu sürdü.”

Kaba saba yontulmuş bir mezartaşını andırıyordu, henüz ölünün adı kazılmamış bir taşı. Üzerinde çelik matkap ve kazma izleri açık seçikti. Ralph sözlerini sürdürdü:

"Tam üç kazmamızı kırdık. Altında bir şey var mı diye çıkarmak istemiştik. Ama altı da tıpkı bunun gibi sert, bir yosmanın yüreği gibi sert, ne çatlak var, ne gedik.”

Zuga bu çirkin taşa baktı kaldı. Gördüğüne, işittiklerine inanmak istemiyordu. Ralph gene, “Tam on altı kişi, sabah boyu çabaladık, didindik,” dedi. Avuçlarını gösterdi, sarı sarı nasırlar açılmış, patlamıştı. Altındaki kıpkırmızı et de toprağa, toza bulanmış, kanı kurumuştu.” Sabah boyu yüreklerimizi de, kazmalarımızı da parçaladık, gel gör ki şu küçücük kaya parçası yarım ton ağırlığında.”

Zuga ağır ağır eğildi, taşa dokundu. Yüreği gibi soğuktu, buz kesmişti. Rengi de koyu mavi, kopkoyu. Ralph, onun düşüncesini doğruladı:

"Evet baba, mavi. Maviye çattık.”

***

Birlikte oldukları yirmi iki yıldır Jan Cheroot ilk kez Zuga Ballantyne'i sarhoş görüyordu. Üçüncü konyak şişesi dibine yaklaşmıştı bile. Zuga tam şişeyi masanın üzerinden alıyorken, devirecek gibi oldu. Jan Cheroot hemen yakaladı, düzeltti:

"Dur yahu! Şeytan Sofrası elden gittiyse umurumda değil, ama konyağı ziyan etmek, bak ona gelemem işte.”

Jan Cheroot konuşurken dili biraz dolaşıyordu; saatlerdir içiyorlardı karşılıklı. Zuga homurdandı:

"Benim oğlanlara ne diyeceğim şimdi?"

"On yıldır ilk kez tatile çıkmış olduklarını söylersin onlara. Hepimiz tatilde sayılırız ya.”

"Her şeyimi yitirdim, Jan, her şeyimi.”

"Evet ama zaten fazla bir şeyin yoktu ki!"

"Maden de gitti elden.”

“İyi de oldu. On yıldır o pis çamur, yedi bitirdi bizi be! Ruhumuzu da, bedenimizi de kemirdi, üstelik açlıktan da öldürdü, daha ne?"

"Kuşu da yitirdim.”

Jan Cheroot'un sarı renkli suratı, derin bir acımayla buruştu:

"Hayır, henüz her şey bitmiş sayılmaz. Henüz gençsin, güçlüsün, iki tane de aslan gibi oğlun var.”

"Onları da yakında yitireceğiz, çok yakında.”

"O zaman da yanında ben olacağını, dostum, her zamanki gibi.”

Zuga başını kaldırdı, küçük Hotanto'ya baktı: "Ne yapacağız, Jan Cheroot?"

"Hiiiç, şu şişeyi bitirip bir yenisini açacağız.”

***

Matabele ülkesi sınırı olan Şasi Irmağına dokuz yüz kilometre yolları vardı. Gece serinliğinde gidiyorlardı. Ay batıp da ortalık iyice karardıktan şafak sökünceye dek gecede yirmi kilometre kadar yol alabiliyorlardı, ama yerler kumluksa bu hız iyice düşüyordu. Gündüzleri, sığırı otlamaya bırakıyorlar, Ralph ata atlıyor, Bazo'da yanında koşarak ava çıkıyorlardı. Ralph'in babasının kıyısında doğmuş olduğu Zuga Irmağı boyunca bufalo sürülerine rastladılar, iki yüz başa kadar varan, büyük sürülere. Sonra geyik avladılar, zürafa avladılar. Zebra avladılar, zebra leşini yem yaparak Kalahari aslanı avladılar.

Böylelikle, Kimberley'den yola çıkışlarının ellinci günü, Şasi Irmağına ulaştılar ve ırmağın karşı yakasına geçmeleriyle de Bazo, anavatanına ayak basmış oldu. Savaş tüylerini taktı başına, sırtına da kalkanını vurdu, yürüyüşüne bambaşka bir canlılık geldi, sevincinden kabına sığamaz oldu.

Gerçekten de çok, çok güzel bir ülkeydi burası, Bazo'nun övündüğü kadar vardı. Ralph babasının buralara duyduğu amansız özlemi şimdi anlıyordu. Zuga hep konuşurken "Benim kuzeyim, ” derdi. Çevrede pek çok ve çeşitli hayvan sürüleri vardı, impalalar, gergedanlar, çeşit çeşit kuşlar, ama fil yoktu. Ralph sorunca Bazo homurdandı:

"Buna bana değil, babana, Bakela'ya sorsaydın iyi ederdin. Buraya tüfeğiyle fil avlamaya ilk gelen o oldu, ama ardından başkaları da gelmekte gecikmedi, çok, çok geldiler. Mzilikazi'nin oğlu olan babam Gandang, bebekken anasının sırtında Şaşlı Irmağını geçtiği zaman fil sürüleri kapkara bir gece gibi her yanı karartır, dişleri yıldızlar gibi parıldarmış. Şimdi ise ormanda onların ancak kemiklerine rastlayacağız.”

Akşama doğru Bazo, Isazi ve Umfaan hâlâ uykudayken Ralph, Tom'un eyer çantasındaki deri ciltli kitabı alıyordu. Ama öyle çok okumuştu ki, sayfalar iyice hırpalanmıştı. Kitabın iç sayfasında şöyle yazılıydı:

'Oğlum Ralph 'e,

Şu birkaç not, kuzeye giderken sana yol göstersin ve benim göze alamadığımı göze alabilmen için sana esin kaynağı olsun.

Zuga Ballantyne. '

İlk yirmi sayfa, Zambezi ve Limpopo ırmaklarıyla Şasi Irmağının arasındaki bölgelerin elle çizilmiş haritaları, şemalarıydı. Buradan Zuga, ondan önce de yaşlı avcı Tom Harkness geçmişlerdi. Haritaların çoğunda notlar düşülmüştü: '1851'de Tom Harkness'in çizdiği haritadan kopyadır. ' 21'inci sayfada ise, Zuga'nın elyazısıyla şöyle bir açıklama yer alıyordu:

'1860 kışında, Zambezi Irmağında Tete'den yola düştüm, Thabes îndunas'ta Mzilikazi'nin köyüne gidinceye kadar tam 216 fil öldürdüm. Yeterince taşıyıcım ve arabam olmadığı için fildişlerin i ister istemez yol boyunca gömmek, gizlemek zorunda kaldım. Zambezya'ya daha sonraki seferlerimde bu gömdüklerimin çoğunu alma olanağı buldum. Ama on beş tane gizli yerim var ki bunlarda kırk sekiz güzel fildişi bulunuyor, bunlara, çeşitli nedenlerle ulaşamadım.

'Fildişlerini gizlediğim bu yerlerin listesi ve konumları şöyle: '

22'nci sayfada liste başlıyordu. Ralph, saklı olan fildişlerinin kafasından bir hesabını yaptı, çünkü tümünün sayısı da, ağırlığı da verilmişti, o günkü değerden üç bin İngiliz Lirası kadar ediyordu, sadece arabasına yüklenmeyi bekleyen, kocaman bir servet yani. Ama bu kadarla da bitmiyordu. Kitaba düşülmüş olan son notta şunlar yazılıydı:

'Avcının Serüveni adlı kitabımda, yerlilerin, Kralların Mezarı olarak çevirebileceğimiz,

ZÎMBABVE adını verdikleri, terk edilmiş bir siteden söz ettim ve bu sitedeki altın parçalarını, yanımda getirdiğim ve son zamanlara dek benim olan, kuş heykelini anlattım. Belki benim gözümden kaçmış daha altın olabilir, altı tane daha kuş heykeli de vardı, taşıyamayacağım için almamıştım.

Avcının Serüveni kitabımda bu kalıntının yerini vermedim, bildiğim kadarıyla oraya benden başka beyaz insan ayağı da basmamış olacak. Afrikalılar ise boşinançları yüzünden, orasını tabu sayıyor, gitmiyorlar. Böylece heykeller büyük bir olasılıkla, bıraktığım gibi duruyorlardır. Şimdi sana o zamanki hesaplarıma göre saptadığım konumu veriyorum. Kalıntılar, 30 derece 55 dakika doğu boylamında, 20 derece 0 dakika güney enleminin 250 kilometre kadar güneyinde olmalı. '

Sonra Zuga, Zimbabve'ye giderken geçtiği yolu ayrıntılarıyla anlatıyor ve notlar şöyle son buluyordu: 'Bay Rhodes, benim getirmiş olduğum heykele bin İngiliz Lirası önermişti. '

Ralph'in, Kimberley'deki Pazar Alanında bir açık arttırmadan on şiline satın aldığı bir sekstantı vardı, nasıl kullanılacağını da babasından öğrenmişti, enlemi saptayabiliyordu, ama boylamı saptayabilmek için bir kronometresi yoktu, onu da Şasi ve Maklutsi ırmaklarının birleştiği yere olan uzaklığa göre yaklaşık olarak belirleyebilirdi. Yaptığı hesaplara bakılırsa Zimbabve, yaklaşık iki yüz yirmi beş kilometre kadar doğusunda bulunmalıydı. Ama altı bin ingiliz Lirası! Bu, akıllara sığmaz bir servet demekti!

Ralph, karşı tepelerde yankılanan, gökgürültüsünü andırır bir sesle uyandı, sıçradı:

"Kralın yoluna ayak basmaya cüret eden kim? Lobengula'nın gazabını göze alabilen kimdir bakayım?"

Ralph telaşla arabadan çıktı, güneş ağaçların dalları üzerinden son alevlerini saçıyor, akşam serinliği bastırıyordu. Çevresine bakındıysa da içgüdüsü onu, arabanın arka tekerleğine dayanmış tüfeğine el uzatmaktan neyse ki alıkoydu. Ağaçların altı gölgelerle kaynaşıyordu şimdi. Kara üzerine kara, karanlıkta kıpırdaşan gölgeler. Ses, buyurdu:

"Çık da boyunu göster, beyaz adam. Ne için geldin anlat, yoksa Lobengula'nın ak mızrakları kızıla boyanır.”

Bunları söyleyen adam, ormandan çıkmış, yürüyordu, ardından da beyazlı, siyahlı savaş kalkanları, Matabele savaş düzeninde, birbiri üzerine bindirilmiş, 'boğa boynuzu' gibi çevreyi sarmaktaydı. Bu ölümcül çemberde yüzlerce savaşçı vardı ve geniş uçlu mızraklar kalkanların arasından, karın hizasında fırlatılmaya hazır, bekliyordu. Her kalkanın üzerinden de beyaz devekuşu tüyleri akşam esintisinden hafifçe titreşiyordu, bundan öte kıpırtı yoktu.

Safları yarıp öne çıkmış, konuşan adam, Ralph'in ömründe gördüğü en etkileyici tipti belki de. Kafasındaki upuzun devekuşu tüyleri, boyunu devleştiriyordu. Geniş göğsü ise pazılarına taktığı ak inek kuyruklarıyla büsbütün genişlemiş gibiydi. Bu kuyruklardan her birini kralı ona, ayrı bir yiğitliğinin belirtisi olarak vermişti, kolları yetmemiş, dizlerine de takmıştı bu tüylerden, geniş, akıllı yüzünde gerçi yılların çöküntüsü okunmuyor değildi ama kaslarından, gücünün hâlâ yerinde olduğu anlaşılıyordu.

Her adım atışında ayak bileklerine taktığı savaş zilleri şıngırdıyordu.

Ralph, sesi hafifçe titreyerek "Barış için geldim, ” diyebildi.

"Barış, dilin üzerinde, tıpkı güneşkuşunun açılmış çiçekte durduğu gibi, çok hafif duran bir sözcüktür, çarçabuk uçuverir.”

Ralph'in yanı başında bir kıpırtı oldu. Bazo, arabanın altında, yattığı yerden çıktı, ellerini hafifçe birbirine vurarak saygıyla eğildi:

"Baba!" dedi.” Seni görüyorum, baba! Bunca yıl güneş karardı ama sonunda işte gene parlıyor, baba!"

Uzun boylu savaşçı, hafifçe irkilir gibi oldu, bir adım attı, bir an abanoz bir heykel örneği, yontulmuş gibi yüzünde bir gülümseme belirdi. Sonra kendini topladı, ciddileşti, ama kafasındaki tüyler titriyordu, katran rengi gözlerine de izleyemediği bir parıltı gelmiş oturmuştu. Bazo elleri hep öyle kavuşmuş, diz çöktü:

"Gandang, Mzilikazi'nin oğlu, en büyük oğlun Balta Bazo sana selamlarını getiriyor, tüm benliğiyle emrinde olduğunu bildiriyor. Beni kutsamanı istiyorum baba.”

Gandang bir an oğluna baktı, o anda dünyadaki her şey gözünde sanki silinip gitti. Sonra elini, delikanlının başına koydu, alçak sesle:

"Seni kutsuyorum, ” dedi ama eli bir süre daha öyle kaldı, oğlunun başını ağır ağır okşar gibi yaptı, sonra isteksizce çekildi: "Kalk ayağa, oğlum.”

Gandang döndü, kalkanını indirince tüm savaşçıları da indirip karanlığa daldılar, gözden yittiler. Sanki hiç gelmemişlerdi. Bazo da az sonra babasıyla birlikte, ağaçların altına girdi. O zaman Isazi, arabadan çıktı, yere tükürdü. Söylendi:

"Çaka çok yumuşak davrandı canım. Şu hain Mzilikazi'yi kovalamalı, ona biraz terbiye vermeliydi. Matabele’ler ne terbiye, ne saygı biliyorlar.”

Ralph sordu: "Bir Zulu indunası böyle davranır mıydı acaba?"

"Hayır, haklısın. Hepimizi birden gebertirdi, olur biterdi.

Ama bu işi daha saygılı, daha terbiyeli yapardı. Şimdi işte yapacak bir şeyimiz yok, bekleyeceğiz, induna halkasını başında değil de köpek tasması gibi boynunda gezdirmesi gereken şu züppe karar verinceye dek bekleyeceğiz. Bakalım ne kadar?"

Bazo, ancak şafak sökerken kaybolduğu gibi sessiz, çıkageldi:

"Babam, Inyati Alayının indunası Gandang seni çağırıyor, Henşov.”

Ralph hemen babasının sözlerini anımsadı: "Bir İngiliz olduğunu bir an bile aklından çıkarma, oğlum, bu sıfatla bu ülkede Kraliçenin bir temsilcisi olduğunu sakın unutma.”

Ralph neredeyse "Beni görmek istiyorsa kendi gelsin,” diyecekti, vazgeçti, öyle ya, Gandang iki bin savaşçının komutanı, indunasıydı. Bu, bir İngiliz generaline bedeldi.

Ayrıca bir imparatorun oğlu, bir kralın da yarım kan kardeşi, yani aşağı yukarı bir İngiliz dükü gibi bir şeydi. Üstelik burası da anavatanıydı, Ralph yabancıydı, ondan izinsiz ülkesine girmişti.

Gandang, tek bir fildişinden oyulmuş alçak bir taburede oturuyordu. Ralph'e oturulacak yer gösterilmediğinden, çömeldi.

"Sen, Henşov'muşsun, Bakela'nın oğlu. Bakela ise tam bir erkektir. Tşedi senin büyük dedendir, kralın adına sana, Gubulawayo'ya gitmen için yol vermiştir. Tşedi'nin buna hakkı vardı, çünkü Lobengula'nın dostudur, ondan önce de Mzilikazi'nin dostuydu.”

Ralph sesini çıkarmadı, bu sözlerin ve Moffat dedesinin yerlilerce Tşedi diye bilinen adının, kendisi değil de orada bekleyen savaşçılar duysun diye söylendiğini anlamıştı. Bir bakıma Gandang, verdiği kararı savaşçılarına açıklıyor demekti.

"Ama hangi nedenle kralın sarayına doğru yol almaktasın?"

"Babamın anlattığı bu güzel ülkeyi görmeye geldim.”

"Hepsi bu kadar mı?"

"Hayır, aynı zamanda alışverişe geldim. Eğer kral bana izin verirse fil de avlamak istiyorum.”

"Bilmem sana hangisi daha çekici görünüyor, Henşov, bir tepeden gördüğün güzel bir manzara mı, yoksa bir araba dolusu fildişi mi? Her neyse, şimdi söyle bakalım, Bakela'nın oğlu, alışveriş için neler getirdin?"

"En seçkin boncuklardan, en güzel kumaşlardan yirmi balyam var.”

Gandang elini ilgisizce salladı: "Kadınlara özgü saçma sapan şeyler bunlar. Başka?"

"Elli sandık da içkim var, Kral Lobengula'nın ve kız kardeşi Ningi hazretlerinin en sevdiği türden.”

Bu kez Gandang'ın dudakları kısıldı: "Benim elimde olsaydı o elli sandık zehri zorla sana içirirdim. Ama Lobengula, Ulu Fil, bu yükünü sevinçle karşılayacaktır.” Sonra sustu, bekledi. Ralph o zaman Bazo'nun, babasına arabada neler varsa hepsini anlatmış olacağını düşündü.

"Silahlarım da var, ” der demez, Gandang'ın gözleri parladı. Fısıldadı:

"Mambayı kendi zehriyle sokup öldüreceksin!" Bazo, birden irkildi. Umlimo'nun kehanetiydi bu, babası anlatmıştı, peki neden Matabele olmayan birinin önünde açıklıyordu, işte orasını anlayamadı.

Ralph, ” Anlayamadım, ” dedi.

"Zarar yok. Şimdi söyle bana Henşov, şu senin silahlar, iyi mi bari? Getir bir tane de bakayım.”

Ralph, ” Her birini iri bir fildişine veririm, ” dedi.

Gandang bir süre ona baktı, sonra ilk kez gülümsedi ama bıçak gibi keskin bir gülüştü bu, sonra da dedi ki:

"Şimdi senin Matabele ülkesine neden geldiğini anladım işte. Gerçekten de ağaçlar ne kadar yüksek, manzara ne kadar güzel, onu görmeye gelmişsin!"

***

Bazo'nun öncüleri haberi yetiştirdiler. Adamlarını aldı, koştu, pusu kurdu. Bazo bağırdığında atlı, tüfeğini kılıfından çekip çıkarmaya zaman bulamamıştı:

"Çok geç kaldın. Ölmüştün, çakallara şölen çekiyordun şimdi. Sana tüm öğrettiklerimi unuttun mu yoksa, Henşov? Çok dikkatsiz olmuşsun!"

Ralph, tüfeği yeniden kılıfına soktu, yüzünde hem sevinç, hem üzüntü vardı: "Hangi ağacı sallasan bir Matabele düşüyor, yahu! Ne o, daha induna halkasını takmamışsın, Maşonaların baş belası, ulu kıyıcı!"

"Yakında, Küçük Şahin, pek yakında takacağım. Ya sen, ben de senin arabanı fildişiyle yüklü sanıyordum, ne oldu ya?"

"Oldu bitti say, Küçük Balta, oldu bitti bile.”

Birbirlerini tepeden tırnağa süzdüler, görüşmeydi aylar olmuş, ikisi de görünüşte çok değişmişti. Bazo, başında tüyleriyle tam bir savaşçı, bir prensti. Ralph da artık babasının kuzusu değildi. Kendine güven gelmişti, ama giysileri eskimiş, yıpranmış olmasına karşın, hâlâ Zuga Ballantyne'in eğitiminin izlerini taşıyordu. Çünkü tertemizdi, daha o sabah tıraş olmuştu. Böyle bakıştılar ve birbirlerine duydukları sevgi, saygıyla pekişti.

"Çok değil, iki saat önce bir bufalo yavrusu vurdum.”

"Evet, biz de silah sesine geldik zaten.”

“İyi oldu. Bufalo eti yağlıdır, aç bir Matabele’yi bile doyurabilir.”

Bazo, güneşe bir göz attı: "Gerçi acelem var, kralın verdiği görevi tamamlamam gerekiyor, ama tutsaklarım da dinlense iyi olur. Bufalonu yemene yardım ederiz, Henşov, ama şafakla birlikte yola çıkarız.”

"Öyleyse konuşacak şeyimiz çok, zamanımız az demektir.”

Derken araba göründü. Bazo Isazi'yle Umfaan'a bakıp sırıttı:

"Görüyorum hâlâ bunları başından atmamışsın! Gene de, kralın sarayından ayrıldığımızdan beri taze et yememiştik.”

***

Ralph ile Bazo adamlarınkinden ayrı yerde yakılmış bir ateşin başına çökmüş, konuşuyorlardı. Kral, Ralph'in getirdiği silah ve içkileri almış, iyi de para vermişti. Ama ne verdiğini söylemedi. Lobengula ona kocaman, pırıl pırıl, çok değerli bir elmas verince duyduğu şaşkınlığı gizledi. Birden bu taşın nereden çalındığını anladı, vicdanı sızladı, ama bu da uzun sürmedi, sıkı bir pazarlığa girişti. Bedeli altı taşa çıkardı, taşları da yıllardır elmas madeninde çalışmış, bu işten anlar biri olarak özenle seçti. Uygarlığa döndüğünde ona on bin altın getireceğini biliyordu bu taşların. Böylece bir çırpıda hem arabanın, hem hayvanların parası, Elmas Lil'e olan tüm borcu, faiziyle ödendikten sonra bin lira kadar da kazançlı çıkmaktaydı.

"Sonra kraldan fil avlamak için izin istedim, benimle alay etti. Fillerin beni yiyeceğini söyledi, tam on gün beklettikten sonra izin verdi. Nerede avlanabileceğimi sorduğumda da fillerin benden korkmasına gerek olmadığını, bu yüzden her yerde avlanabileceğimi söyledi. İstediğim yere gidebilir, istediğim kadar aptal, topal fil vurabilirmişim, öyle dedi.”

Bazo kıkır kıkır güldü: "Peki, bugüne dek kaç tane aptal, topal fil vurdun, vurabildin, Henşov?"

"Arabamda şimdiden elli tane en iyi cins fildişi var.”

"Elli tane mi dedin?" Bazo, kulaklarına inanamıyordu, kalktı, gitti, baktı. Bu sırada Isazi de bulunduğu yerden Ralph'e seslendi:

"Bu çocuğun büyük, büyükdedesi Maşobane bir hırsızdı, dedesi Mzilikazi haindi, fildişini ona emanet edebilirsin, Henşov.”

Bazo ona bakmadı bile, sadece başını kaldırıp ağaçlara göz gezdirdi:

"Buradaki maymunlar da ne kadar şamata yapıyorlar yahu!" Sonra Ralph'in yanına döndü.” Gerçekten de iyi cinsmiş. Çocukluğumda avcıların bulduğu dişlerden.”

Ralph ona, arabadaki dişlerin çoğunun daha Bazo doğmadan ele geçirildiğini söylemedi. Babasının gizlediği yerlerin tümünü bulmuş, dişleri almıştı, sadece ikisini bulamamıştı. Gerçi dişler kurumuş, ağırlığının yaklaşık dörtte birini yitirmişti, ama çoğu gene iyi durumdaydı. İyi para edebilirdi. Ralph ise fil avında pek başarılı olamamıştı. Beş tane vurabilmişti ki, bunlardan sadece biri aygırdı ve dişleri otuz kilo kadar gelmişti, öte-kiler dişiydi, dişleri alınmaya bile değmezdi.

Zuga'nın 'Avcının Serüveni'nde anlattığı o büyük sürülerin izi kalmamıştı artık. Çünkü Zuga'nın yazdıkları birçok avcıyı buralara çekmiş. Boeri, İngiliz’i, Hotanto’su, Almanı bu kocaman, boz renkli hayvanları acımasızca avlamış, avlamış, kemiklerini yığın yığın yazıya, yabana bırakmışlardı. Ralph başını salladı:

"Evet, hepsi de iyi cins dişler. Arabam da yükünü iyice aldı artık. Şimdi gene krala gidiyorum, Matabele ülkesinden ayrılıp Kimberley'e dönmek için izin istemeye.”

"Öyleyse bir daha görüşemeyeceğiz demektir, sen de öteki beyazlar gibi Matabele ülkesine geldin, istediğini aldıktan sonra çekip gider, bir daha da buralara dönmezsin.”

Ralph güldü: "Hayır dostum, yanılıyorsun, döneceğim.

"Henüz istediklerimin hepsini alamadım ki! Daha çok arabayla, İki değil altı arabayla döneceğim, hepsi de mal yüklü olacak. Vaşi Irmağından Zambezi'ye kadar alışveriş merkezleri kurağım.”

"Evet, hiç kuşkum yok, zengin olacaksın, ama dikkat et, zenginlik her zaman mutluluk getirmez. Buna çok tanık olmuşumdur. Matabele ülkesinde fildişinden, altından, elmastan başka istediğin hiçbir şey yok mu, ha?"

"Nereden bildin?"

"Bilmedim ki, sadece sordum, o kadar. Ama burnum hemen kadın kokusu aldı. Anlat bakalım Henşov, kim bu kadın, onu ne aman karı olarak alacaksın? Daha babasından istemedin mi? Yoksa istedin de vermediler mi?"

"Alay edilecek konu değil bu, Bazo. Ciddi bir iş. Aradığım kadını buldum sonunda. Ama ona henüz açılmadım.”

"Hiç çekinme, seni istemiyorsa eğer, seni hak etmeyecek kadar aptalmış demektir, onu düşünmeye değmez. Hemen git babasıyla konuş, durma, fildişlerini gösterirsin, yeter.”

Ralph, kuşkulu görünüyordu.” Haklısın Bazo, bu denli basittir herhalde.” Sonra içinden, ekledi: "Tanrı bilir ya, eğer beni istemezse onsuz yaşayamam.”

Bazo onun içinden geçenleri okumuş gibiydi, döndü ateşin başında yemek pişiren Tanase'ye baktı:

"Öyledir, pek yumuşak ve zayıftırlar, ama keskin çelikten daha derin yaralar açar bunlar.”

Ralph de onun nereye baktığını görmüş, bir kahkaha koyvermişti:

"Haa, şimdi ne demek istediğini anladım!"

Bu kez, ” Alay edilecek konu değil!" diyen, Bazo oldu. Gülüştüler.

Bazo ile Ralph, sabaha dek konuştular, konuştular. Sanki her saniyenin değerli olduğunu seziyorlardı. Çünkü bir daha kim bilir ne zaman görüşürlerdi, görüştükleri zaman ikisi de değişmiş olacaktı, belki içinde yaşadıkları dünya da. Geçmişi anımsadılar, şahinle avlanmalarından, örümcek inkosikazi'den, Bazo iri elması parçaladığı zaman Bakela'nın nasıl gazaba geldiğinden, Jordan'dan, Jan Cheroot'tan, Kamuza'dan, ötekilerden söz ettiler.

Sonunda Bazo, istemeye istemeye kalktı: "Güneş doğmadan yola çıkıyorum, Henşov.”

"Yolun açık olsun, Bazo. Kazandığın kadının da, onurun da zevkini sür.”

Tanase'nin yanına uzanır uzanmaz kız hıçkırmaya başladı.

"Bir şey gördüm, korkunç bir şey. Ama düş değildi, gerçekti. Ah Bazo, ne olursun, iş işten geçmeden, ikimizi de yok etmeden bu korkunç yeteneği alsana benden...”

Bazo ona sımsıkı sarıldı, çok üzülüyordu, ama yapabileceği hiçbir şey yoktu.

Bir süre sonra kız, fısıldadı: "Korkunç bir şeydi gördüğüm. Yaşadığım sürece hiç aklımdan çıkmayacak, gözlerimin önünden gitmeyecek. Seni bir ağacın ta tepesinde gördüm. O beyaza, o Şahin dediğin adama ona güvenme.”

"O bana kardeş gibidir, kardeşim gibi severim.”

"Peki ama Bazo, o zaman sen ağacın tepesindeyken başını kaldırıp seni gördüğünde neden ağlamadı, ha, neden ağlamadı?"

***

Salina Codrington, yoğurduğu hamuru oklavayla açıyordu. Ralph ise mutfağın eşiğine çömelmiş onu hayranlıkla seyretmekteydi.

"Ben yarın gidiyorum.”

"Evet, seni hepimiz çok arayacağız.”

"Seninle ilk kez yalnız kalabiliyoruz. Bir dakika beni dinler misin, işini bırakıp?"

"İşimi bırakamam, çünkü hamur süner sonra, ama bir yandan çalışırken dinlerim, anlat sen.”

"Şey... Salina, bak, sen dünyada gördüğüm kızların, kadınların, yani hanımların demek istiyorum, en güzelisin!"

"Çok naziksin, ama bu söylediklerin doğru değil, Ralph. Aynaya bakıyorum ben, kendimi bilirim. Üstelik yaşamda güzellikten çok daha önemli şeyler de var, değil mi? iyilik, nezaket, anlayış gibi sözgelimi!"

"Evet, var ve sen bunların tümüne birden sahipsin.”

"Ah, kuzen Ralph.”

"Evet, kuzeninim ama seni seviyorum, Salina. Seni orada, ırmakta ilk gördüğüm andan beri seviyorum. Şimdiye kadar sana açılamadım, ama şimdi, biraz param var artık. Borçlarımı ödeyebilecek duruma geldim, geri döndüğümde arabalarım ve yükü tamamen kendimin olacak. Belki henüz zengin sayılmam ama... Olacağım, bir gün kesinlikle zengin olacağım. Seni çok, çok seviyorum Salina, benimle evlenmeni istiyorum.”

Bunun üzerine genç kız. Ralph'in yanına yaklaştı, gözleri yaşlıydı, ha ağladı ha ağlayacak bir durumdaydı.

"Ah sevgili Ralph, öyle üzüldüm ki, seni üzmemek için, seni bu dertten kurtarmak için her şeyi göze alırdım, eğer bilseydim!"

Ralph çok şaşırmıştı: "Yani, yani benimle evlenmek istemiyor musun? Ama neden peki? Sana her şeyi veririm, seni el üstünde tutarım ve...”

"Ralph, sus Ralph, sus.” Onun dudaklarına dokundu, parmağından biraz un bulaştı.

"Ama Salina, anlamıyor musun, seni seviyorum?"

"Anlıyorum Ralph, anlıyorum, ama ben, ben seni sevmiyorum!"

***

Zuga, evden çıkarken mavi taşa dokunup parmaklarını dudağına götürdü, oğluna baktı, güldü, ” Uğur getirsin diye, ” dedi.

Jan Cheroot, Zuga'nın atının dizginlerini tutuyordu, homurdandı:

"Ne uğuru be, baş belası taş, ta Kimberley'den buralara getirinceye dek canımızı çıkardı.”

Yolda giderlerken Jordan dedi ki: "Maviye rastladığımız o günü sık sık düşünürüm de... Eğer bilseydik...”

"Nereden bilecektik ki?"

"Ben neden oldum. Ben emindim. Sizi de mavi zeminin verimsiz olduğuna ben inandırdım.”

"Jordan, o zaman henüz bir çocuktun.”

"Ama elmastan anlar geçiniyordum. Belki bu denli emin olmasaydım. Şeytan Sofrası'nı satmazdınız.”

"Satmadım ki zaten! Kumarda gitti.”

"Değersiz olduğunu sandığınız için kaybettiniz. Mavinin son değil sadece başlangıç olduğunu bilseydiniz Bay Rhodes'le bahse tutuşmazdınız.”

"Ama o zaman bunu kimse bilmiyordu ki!"

"Bay Rhodes sezinlemişti. Güvenini yitirmedi o. Mavinin ne olduğunu biliyordu. İçgüdüsüyle biliyordu. Başka kimsede olmayan o içgüdüsüyle.”

"Bir daha Kimberley'e hiç dönmedim, Jordie. Dönmek istemedim ama haber, demiryolundan sızıp geliyor elbette.

Rhodes ile Barnate'nin Şeytan Sofrası'na yarım milyon lira değer biçtiklerini duydum.”

"Evet, çünkü asıl elmas madeninin anahtarı orasıymış. En zengin maden orasıymış, ama bunu tahmin edemezdiniz ki, baba.”

"Gariptir, kiminin içgüdüleri her zaman doğru çıkıyor da kimi her zaman yanılıyor. Bense öteden beri, kuzeye giden yolu o çukurun, o korkunç çukurun açacağını biliyordum, bundan hiç kuşkum yoktu. Anlat bakalım, maviyi anlat bana.”

"Değişiyor, baba, durduğu yerde değişime uğruyor, bu derece basit. Elmas zaten doğanın mucizesi değil mi? Bay Rhodes gösterdiği zaman gözlerime inanamadım. O sert, mavi, granit gibi kaya, bir iki yıl açıkta kaldıktan sonra, sanıyoruz güneşin etkisiyle un ufak oluyor, dağılıyor. O elmaslar baba, o elmaslar! İnanılır gibi değil. Her gün on bir bin kıratlık elmas elde ediliyor, düşünebiliyor musunuz? Mavi, ana damarmış meğer mavi asıl madenin yüreğiymiş. Bazen kendimden kaçmak istiyorum. Şimdi de, sizin de bu işe katılacağınızı düşündükçe bilemezsiniz ne mutlu oluyorum, siz ve Bay Rhodes.”

Zuga içinden, ” Bay Rhodes! Hep Bay Rhodes. Ama bir delikanlının bir kahramana tapması iyi bir şey. Şu zavallı dünyamızda kahramanlar kalmayınca halimiz nice olacak bakalım?" diyordu.

***

Bay Rhodes, hemen konuya girdi.

"İşte böyle, neye ihtiyacım olduğunu biliyorsunuz. Size ve imtiyazınıza ihtiyacım var. Karşılığında benden ne isteyeceksiniz?"

Zuga sordu: "Benim işim ne olacak? Ne yapacağım?"

"Güzel. Servetten önce başarı istiyorsunuz demek. Hoşuma gidiyorsunuz, Ballantyne, ama biz işimize bakalım. Ben işgal seferine komuta edersiniz diye düşünmüştüm, oraları çok iyi biliyorsunuz, yol gösterirsiniz diyordum. Ama bunu bir başkası da, sözgelimi Selous da yapabilir. Size daha önemli bir iş vereceğim. Matabele Kralı nezdinde temsilcim olacaksınız. Vahşiler sizi tanıyor, sayıyorlar. Dillerini konuşuyor, törelerini biliyorsunuz, üstelik askersiniz. Kabile konusunda yazdığınız askeri makaleyi okudum. Kendi kendimizi aldatmayalım, Ballantyne, sonunda iş gelip çatışmaya dayanabilir. Tüm bunları yapabilen, tüm bu yeteneklere birden sahip olan bir başkasını düşünemiyorum. Bakın, ben kötü biri değilim Ballantyne. Bu işimi yapın, ne isterseniz isteyin benden. Para, on bin altın, toprak, verilen her parsel dört bin hektar olacak, altın madenleri, her biri beş yüzer metrekare olacak. Kaçar tane diyelim, hepsinden beşer tane diyelim, on bin lira nakit, seçeceğiniz yerden yirmi bin hektar toprak, 'Avcının Serüveni'nde anlattığınız, o büyük fili avlamış olduğunuz zengin altın damarı üzerinde beş parsel. Ne diyorsunuz, Ballantyne?"

"Hepsinden onar tane. On bin lira, on parça toprak, on altın madeni.”

"Anlaştık, hemen yaz Jordan, hemen yaz. tyi ama Lobengula'nın karargâhında bulunduğunuz sürece ücretiniz ne olacak? Yılda iki bin dört yüze ne dersiniz? Kötü biri değilim ben, Ballantyne.”

"Ben de açgözlü değilim.”

"O halde yılda dört bin altın. Anlaştık. Şimdi yemeğe gidebiliriz.”

***

Zuga, Groote Schuur'da beş gün kaldı, her şeyi enine boyuna konuştular, tasarladılar, tartıştılar. Rhodes, Zuga'nın sandığı gibi tek başına yaşayan biri değildi, tam tersine, çevresinde hep erkekler vardı. Yemekte, sofrada en azından on beş kişi oluyordu. Zengin, güçlü ya da yaralı veya sadece eğlendirici insanlardı bunlar. Bir yemekte bir ozan bile vardı, Hindistan hizmetinden dönerken buraya uğramış, ufak tefek, gözlüklü biri. Jordan onun öykü kitabını okumuş, yemeğe çağırmıştı. Rhodes de buralara dönüp Afrika konusunda yazmasını önerdi.” Gelecek burada, genç Kipling, bize de, söylencemizi kaleme alacak bir ozan gerek.”

Düzinelerce erkek ama tek bir kadın yoktu. Evde, bırakın kadın hizmetçiye, duvarlarda kadın resmine bile rastlanmıyordu. Ve adam durmadan, dinlenmeden konuşuyor, konuşuyor, çeşitli düşünceler, öneriler ortaya atıyordu. Kuzey seferinden söz açılınca Zuga onun ayrıntılara gireceğini sanmıştı. Yanılıyormuş meğer. Sadece ana çizgileri verdi, amacı çizdi:

"Lobengula'dan bir belge almamız gerekiyor, tüm bu imtiyazları tek bir imtiyaz halinde toplayıp onaylayacak bir belge ki bu belgeyi alıp, Londra'ya götürebileyim.” Sonra adamını seçti: "Rudd, sen hukuktan anlarsın, git yap şu işi. Jordan'ı da yanına al. Yerli dilini biliyor. Daha kimi istersen al. Sana tam yetki veriyorum.”

Sonra Zuga'ya döndü: "Bir işgal birliği gerekiyor bize. Hızlı hareket edecek kadar küçük, kendini Matabele’lerden koruyabilecek kadar büyük bir birlik olmalı. Ballantyne her şeyden önce bunu düşünmelisiniz. Bana kararınızı bildirin, ama unutmayın fazla zaman yok.”

Başkasının altı ayda tamamlayabileceği bir iş beş günde bitirilmiş, Jordan babasını geçiriyordu:

"Ne büyük adam, değil mi baba? Öyle de eli açık ki!"

"Ama o eli açıklığından yararlanan da gene kendisi. Bir ermiş bu kadar kısa zamanda böylesine bir servet sahibi olamaz. Gene de bu işi yapsa yapsa Rhodes yapabilir diyorum, bu yüzden onunla cehenneme bile gidebilirim.”

"Dua edelim de bu, gerekmesin. Bakın bana, ben ne düşündüm, o işgal birliği konusunda. Arabaları olan, yolu bilen, malzeme ve adam toplayabilecek bir kişi var, tek bir kişi. O da Ralph.”

Oğlundan ayrıldıktan sonra da Zuga’nın heyecanı yatışmadı. Rhodes'un kendine özgü dehasıydı bunu yaratan, çevresindekileri böylesine harekete geçiren, coşturabilen. İleride belki de gömüleceği bataklıklar olduğunu bile bile insan vargücüyle kendisini bu işe verebiliyordu.

On parça toprak demek, kırk bin hektar demekti, ama bakımı on bin altından çok daha pahalıya patlardı. Binalar yapılacak, kuyular açılacak, parmaklıklar, çitlerle çevrilecek, hayvan alınacak, işçi tutulacak.

Altın madenlerine gelince, demiryolundan araç gereç taşımanın kaça patlayacağını kestiremiyordu bile. Elbette işletecek parası olmayınca pek çok fırsatı da burnunun dibinden kaçıracaktı. Başlangıçta başkalarının toprakları düşük fiyatla satışa çıkarılacaktı, ama parası olmadığı için, kendisinin saydığı bu topraklara bile sahip, olamayacak, başkaları alacaktı.

Ama şu sırada bunların hiçbiri keyfini kaçırmıyordu. Ne yüzüne vuran, soğuktan yanaklarını uyuşturan rüzgârla karışık yağmur, ne hayalinin hâlâ rüya olması, ne de başka bir şey. Çünkü şimdi bu hayalin gerçekleşmesi yolunda hiç olmazsa bir adım atılmıştı. Hem de, sabırsız bir adam tarafından atılmıştı. Eski bir kumarbaz olarak, talihin artık ondan yana döndüğüne inanıyordu.

Yağmur, eve yaklaşıncaya kadar, gümüşten bir perde gibi onu izledi. Ancak küçük korudan çıktığı anda gerçekle yüz yüze geldi, neşesi bir anda patlamış balon gibi söndü gitti. Yanılmıştı, talih ondan yana dönmemişti. Hepsi boşunaydı, çünkü karşısında, evi yarı yıkık durumda, ona bakıyordu.

Altına kurulmuş olduğu yüzyıllık ağaçlardan biri, artık dayanamamış olacak ki, rüzgârdan devrilmiş, evin ön kesimini de ezmişti. Dam da olduğu gibi içeri çökmüştü. Aman Tanrım! Oturma odasına yağmur doluyor olmalıydı, kitapları, kâğıtları!

Bu yıkım karşısında dili tutulmuş gibi, atından indi, oracıkta dikildi kaldı. Ciğerleri sıkışıyor, soluk alamıyordu. Bu, Tanrıları kızdırdığına inanan birinin korkusuydu, ilkel bir korku. Eşiğine bekçi olarak diktiği o mavi mermer sütun, devrilmişti. Eskiden granit kadar sert ve pürüzsüzken şimdi güneşle ve havayla çürümüş olacak ki, tebeşir gibi dağılmıştı.

Zuga diz çöküp verandanın yıkıntısı altında kalmış olan mavi taşın parçalarına dokundu. Evinin yıkılması hiçbir şey değildi, önemsizdi. Yerine koyamayacağı tek serveti bu taştı işte. Onun böyle dağılmasının uğursuzluk getireceğine, nedense, yürekten inanıyordu.

O anda yağmur yeniden şiddetini arttırdı. Zuga'nın parmak uçlarında beyaz bir şimşek çaktı, ama öylesine göz kamaştırıcı bir ışıktı ki bu, eli yanacakmış gibi korktu, çekildi. Gerçekte buz gibi soğuktu taş, buz gibi.

Bugünkü biçimini almış olduğu iki yüz milyon yıldan beri bir kez bile günışığına çıkmamıştı, ama damıtılmış bir güneş ışını gibi, parlıyordu.

Zuga ömründe böylesine güzel bir şey görmemiş, böyle bir şeye elini sürmemişti. Bu, boşa gitmiş sandığı yıllarının hiç de boşa harcanmadığının bir kanıtı oluyordu, bir zamanlar kuzeye giden yolun anahtarının De Beers Yeni Madenindeki o korkunç çukur olduğuna inanmıştı ya, bu inancının yerinde olduğunu, yanılmadığını kanıtlıyordu.

Tir tir titreyen elleriyle çakısını açtı, darmadağın mavi kayanın içindeki yuvasından o eşsiz ışık kümesini usulca aldı. Fısıldadı:

"Ballantyne elması!"

Ve bir falcının kristal topa baktığı gibi, o dupduru derinliklerine daldı kaldı. Hayalinde, yemyeşil çayırlar belirdi; bu çayırlarda otlayan sürü sürü sığır ve yüksek, mavi bir gök, bu göğe karşı durmadan dönen, altın madeninin su çarkları.

***

Üç hafta içinde üç kez Mungo St. John, krala başvurup güneye gitmek için izin istedi, her defasında da kral tam bir saat şuradan buradan konuştuktan sonra onu geri gönderdi.” Düşüneceğim, Tek Parlak Göz, ama burada mutsuz musun yoksa? Sana gönderdiğim birayla sığır, karnını doyurmuyor mu? Belki bir kez daha ava çıkmak istiyorsundur?"

"Güneye gitmek istiyorum, ey kral.”

"Belki bir dahaki dolunayda, Tek Parlak Göz, belki de yağmurlar geçtikten sonra veya Cavala töreninden sonra, kim bilir? Zamanı geldiğinde düşünürüz.”

Sonra bir sabah Louise her zaman yaptığı gibi erkenden katırına binip gitti. Ama saatler geçti, dönmedi, Mungo baktı, bu kez tüfeği, fişekliği, battaniyesini ve matarasını da götürmüş. Gece basıp hâlâ dönmeyince, iyice telaşlandı. Ateşin başında oturdu, hiç uyumadan onu bekledi, sonra gün ağarırken ikinci katıra binip ırmağı geçti, Rudd'un kampının oraya gitti.

Ormanın kıyıcığında konaklıyorlardı, altı tane arabaları, en iyi cins, su geçirmez bezden altı da çadırları vardı, çadırların tümününde kapısına sinek girmesin diye cibinlik asılıydı.

Atların tümü de safkan Arap atıydı, Mungo bunlardan birine binse, değerli taşlarıyla birlikte, altı günde belki de daha da çabuk Şasi Irmağını tutardı. Atlara imrenerek bakarken çadırların birinden Robyn Codrington çıktı. Onu görür görmez yeniden içeri girecek gibi olduysa da Mungo, genç kadına seslendi, bir yandan da katırdan iniyordu:

"Doktor Codrington, lütfen son derece önemli bir konu.

Karım kayıp. Dün gece dönmedi.”

Robyn'in soğuk yüz ifadesi hemen değişiverdi, merakla sordu:

"Nereye gittiğini söylemiş miydi?"

"Hayır, ne yazık ki hayır, aklıma sadece bir olasılık geliyor, Khami'ye gitmiş olabilir. Biliyorsunuz, büyük kızınızla arkadaş olmuşlardı...”

"O halde hemen adamlardan birini oraya göndereyim.”

"Benim adıma, kraldan izin isteyemez misiniz, ben gideyim?"

"Kral, karılarının bölgesine geçti, haremine. Hiç kimse, ben bile, oradan çıkıncaya değin onu rahatsız edemeyiz. Ne kadar kalacağı da belli olmaz. Belki bir gün, belki bir hafta. Haber alır almaz size bildiririm.”

O gece Mungo gene bekledi, şafak sökerken aklına birden bir şey geliverdi, korkudan kanı donar, içi boşalır gibi oldu.

Sıçradı, kalktı, hasırın altına baktı, deli gibi. Parmakları keseye dokununca derin bir soluk aldı, kesenin ipini çözdü, taşları pırıl pırıl, avucuna döktü. Hepsi yerli yerindeydi, ama önceden olmayan bir şey daha vardı. Katlanmış bir kâğıt. Aldı, sönmeye yüz tutmuş alevlere tutup okudu:

'Bunu bulduğun zaman niçin gittiğimi de anlamış olacaksın. Bunları yazarken bile, senin açgözlülüğünün bedelini ödemek üzere canını veren o zavallılar gözlerimin önünde canlanıyor, beni sınırsız acılarla kıvrandırıyor.

Bu kana bulanmış taşları sana bırakıyorum, kesinlikle biliyorum ki, lanetlenmişlerdir.

'Arkamdan gelme. Beni aratma. Beni bir daha düşünme. '

İmzasını atmamıştı.

***

Kahvaltı masası, tentenin altına kurulmuş, Jordan, zengin bir İngiliz kahvaltısı hazırlatmıştı, tuzlu balığıyla, konserve domuz sucuğuyla, karidesiyle, balık ezmesiyle, taze tereyağı ve sıcak çörekleriyle. Robyn masanın başında oturuyordu. Herkes, özellikle Bay Rudd, onunla yakından ilgileniyor, büyük saygı gösteriyorlardı.

Bay Rudd birden, bir şişe şampanya açtırdı. Robyn'e kadeh kaldırarak, ” Hiç kuşkum yok, o iyi yürekli kral kararını verinceye dek şu çetin yaşam koşullarına dayanmaya çalışacağız, ” dedi.

Robyn'in araya girmesine karşın, Lobengula henüz istedikleri imtiyazı onaylamamıştı. Baş indunaları, haftalardır gizli toplantılar yapıyorlar, ama bir türlü görüşbirliğine varamıyorlardı. Lobengula da kararını veremiyordu, bu yüzden, biraz da Bay Rudd'un üstelemesinden kurtulmak için haremine çekilmişti ya, çünkü orada kimse ona ulaşamazdı.

Robyn de kadehini kaldırırken "Daha aylar sürebilir,” dedi.” Bence Lobengula, Matopos tepelerine gidip Umlimo'ya danışmadan, onun biliciliğine başvurmadan böylesine önemli bir kararı kendi başına veremeyecektir.”

Birden Clinton'un kaşları çatıldı, ırmağa doğru baktı, eğildi, karısına fısıldadı: "O rezil St. John bu, ne istiyor gene? Burada ne işi var ki?"

Robyn telaşla ayağa kalktı: "Özür dilerim baylar, General St. John'un karısı kayıpmış, çok merak ediyor da.” Sonra Mungo'ya doğru yürüdü. Mungo:

"Geldiğiniz için sağ olun, sizden başka başvuracak kimsem yok. Louise bir pusula bırakmış bana, ne yazık ki gösteremem, çok kişisel şeyler yazmış, utandırıcı şeyler biraz da. Ama önemli olan şu; Louise, güney yoluna düşmüş, Matabele ülkesinden ayrılmaya kalkışacak.”

"Ama bu çılgınlık olur. Kralın izni olmadan, tek başına hem de! O yol kapkaranlıktır. Üstelik aslanlar kol gezer. Sınır bekçilerini aşması ise olanaksız. Lobengula'dan izni olmayan herkesi öldürme emri almışlardır.”

"Louise de bütün bunları biliyor.”

"O zaman ne diye böyle bir çılgınlığa kalkıştı?"

"Tartıştık. Size karşı beslediğim duygulardan ötürü beni suçladı.”

Robyn sapsarı kesildi, bir adım geriledi: "General St. John, böyle konuşmaktan sizi men ederim.”

"Bir defa sormuştunuz bana, Robyn, yıllar önce. Huron gemisinde, o geceyi hiç, hiç unutmayacağımı söylemiştim size...”

"Susun, yeter diyorum size, susun! Karınızın hayatı tehlikedeyken nasıl böyle konuşabiliyorsunuz?"

Mungo, tek gözüyle onun yemyeşil gözlerine baka baka, ” Louise asla benim karım olmadı ki! Benim yol arkadaşımdı, karım değildi, ” dedi.

Robyn şaşırdı, yanakları kızardı, birden, nedenini çıkaramadığı, sonsuz bir sevince kapılıverdi:

"Ama bana, evli olduğunuzu söylemiştiniz?"

"Evliydim, Robyn, ama Louise ile değil. Karım dört yıl önce Fransa'da öldü.”

Robyn kendisini bile şaşırtıyordu. îyi yürekli, yiğit birisiyle evliydi, kocası kendince bir ermiş sayılırdı, karşısındaki ise şeytanın ta kendisi, tam bir yılandı; gene de onun özgür olduğunu duyunca neden böyle haince sevinmişti? Özgür İsa ne yapacaktı ki? Sesinin titrediğinin ne yazık ki ayırdındaydı:

"Krala gider, o. , o hanımın arkasından adamlarını göndermesini isterim. Size yol izni vermesini isterim, General. Karşılığında buradan hemen gitmenizi ve bir daha Matabele ülkesine hiç, hiç dönmemenizi isteyeceğim ama.”

"Aramızda olanlar, yaşadığımız sürece unutulamaz, Robyn.”

Tüm iradesini kullanarak sesinin titremesine engel oldu, bakışlarını ondan kaçırmadı:

"Sizi bir daha görmek istemiyorum.”

"Robyn...”

"Kralın yanıtını size hemen bir haberciye iletirim.”

"Robyn...”

"Ne olur...” Sesi gene çatlamıştı.” Yalvarırım, Tanrı aşkına, beni rahat bırakın, ne olur...”

***

Gene de Robyn, Jordan'ı Mungo'nun kulübesine ancak iki gün sonra gönderebildi.

"Bayan Codrington'un selamı var efendim, size şunu söylememi istedi: Kral en seçkin savaşçılarını, güvendiği bir indunanın komutasında, karınızı aramaya göndermiş. Onu sınır bekçilerinden korumalarını ve Şasi Irmağına kadar kendisine eşlik etmelerini de buyurmuş. Ayrıca, size de yol izni vermiş olduğunu söylememi istedi. Hemen karınızın ardından gidebilirsiniz.”

"Size de, Bayan Codrington'a da çok teşekkür ederim, delikanlı.”

"General St. John, beni tanıyamadınız...”

Mungo kaşlarını çattı, yerinde duramayan Arap kısrağının sırtındaki Jordan'ı şöyle bir süzdü: "Korkarım hayır...”

"Jordan'ım ben, Zuga Ballantyne'in oğlu. Yıllar önce Kimberley'de tanışmıştık.”

"Haa, sahi, bağışlayın, çok değişmişsiniz, tanıyamadım.”

"General biliyorum beni ilgilendirmez, ama babamın güvendiği bir dostu olduğunuz için bunları söylemeyi görev sayıyorum. Siz Kimberley'den ayrıldıktan sonra arkanızdan epey dedikodular oldu. Sözde Naaiman adlı biriyle, bir polisle, kaçak elmas satın almak üzere anlaşmışsınız da, o buluşmada vurulmuşsunuz, Naaiman herkese böyle yaydı. Gerçi yanında çalıştığım çok önemli kişi, Bay Rhodes sizi çok savundu ama...”

"Aldırmayın delikanlı, meyve veren ağacı taşlarlar, bilmez misiniz? Üstelik benim gibi zengin biri ne diye böyle yasadışı bir işe kalkışsın? Karımı bulur bulmaz derhal Kimberley'e dönecek, i o Naaiman denilen adamla hesaplaşacağım.”

"General St. John bu ne gerekli, ne de olası! Naaiman birkaç ay önce bir barda kavga ederken bıçaklanarak öldü. Sizden yana veya aleyhinize tanıklık edemez. Böylelikle de suçsuz sayılırsınız.”

Mungo kaşlarını çattı: "Allah kahretsin, bu çok kötü oldu işte! Sözlerini boğazına tıkmak isterdim o herifim. Şimdi ne de olsa benden kuşku duyanlar kalmıştır.”

"Siz de bunlara aldırmazsınız, olur biter efendim. Neyse ben sizi daha fazla alıkoymayayım, bir an önce karınızın ardından gitmeye can atıyorsunuzdur. Talihiniz açık olsun. Hiç kuşkusuz gene görüşürüz, General.”

Mungo St. John, uzaklaşan atlının arkasından bakarken, duyduklarına inanamıyor gibiydi, bunca talih, nasıl olur! Demek güneye döndüğünde kimse onu suçlamayacak, adalet huzuruna çıkarmayacaktı! Üstelik Matabele ülkesinden ayrılmak için izin çıkmıştı, hem de bir kese dolusu elmasla...

Bir saat içinde, oradaki tacirlerden biriyle anlaştı, arabaya ve artık gereksinme duymadığı birkaç önemsiz öteberisine karşılık iyi bir tüfekle yüz atımlık da mermi aldı ondan. Katırın rahat, geniş sırtına yerleşip, güney yoluna düştü. Dümdüz önüne baktığı için de ta yükseklerden, bir tepeden, ellerini gözlerine siper etmiş, gidişini gözleyen Robyn'i göremedi. Kadın, mimoza ağaçlarının arasında gözden kayboluncaya dek onun ardından baktı, baktı...

***

Buraya kadar, böyle uçsuz bucaksız düzlüğü çıkıncaya kadar Louise, ne yaptığını bilememiş, yalnızlığının bilincine ancak varmıştı. Bir yandan, elmasları bulduğu andaki duygulan depreşiyor, kendisini en az Mungo kadar suçlu buluyordu. Bir an önce bu adamdan uzaklaşmak dürtüsünün önüne geçememişti. Oysaki pekâlâ biliyordu,

Khami Misyonuna gidip Robyn'e sığınabilir, ondan yardım isteyebilirdi. Robyn de kraldan onun adına izin alır, yanına koruyucu verilmesini de sağlardı. Ama bunları düşünememiş, daha doğrusu orada bir saniye fazla kalmak istememişti. Ondan kaçmak için, her türlü tehlikeyi göze alırdı. Artık geriye dönüş yoktu.

Şimdi zihninde, Zuga Ballantyne'in, kitabının ilk sayfasına çizdiği haritayı canlandırmaya çalışıyordu. Adamla tanışmadan çok önce, kitabını okumuş, anlattıklarıyla sanki büyülenmişti, haritayı da dikkatle incelemişti. Şu bulunduğu yerden Tati Irmağı en çok yüz elli kilometre batıda olmalıydı, öyle tahmin ediyordu. Hiç kimse o yönde kaçacağını öngöremezdi. Tati Irmağı, Matabele ülkesiyle Khama ülkesi arasındaki sınırdı. Kral Khama anlatıldığına göre iyi yürekli saygıdeğer biriymiş. Üstelik ülkesi de Britanya İmparatorluğunun korumasındaydı, Tati Irmağına ulaşır, oradan güneye iner, kendisini Khama'daki İngiliz temsilcisi Sir Sidney Shippard'a götürecek birini bulabilirse gerisi kolaydı, nasıl olsa Kimberley'e dönmenin de bir yolunu bulurdu. En azından Sir Sidney onu gönderirdi.

O kentte, güvenebileceği tek erkeği bulacaktı. Evet, Zuga'ya ulaşmalıydı, hem de bir an önce. Ama aralarında kilometrelerce, vahşi toprak vardı.

Buralarda kimsecikler yoktu, ne hayvan, ne insan, ne kuş. Gök, çok, çok yükseklerde ve süt mavişiydi, güneş ise yakıyor, kavuruyordu. Geceleri yıldızlar ortalığı aydınlatıyordu sanki. Matarası boşalmış, yiyeceği de tükenmişti, ortalıkta hayvan yoktu ki, vursun da etini yesin. Katır ise otlayamayacak kadar yorgun ve susuzdu. Başı önüne sarkmış, neredeyse dizlerine değiyordu. Üstelik topallıyordu. Louise, Tati Irmağına daha ne kadar yolu olduğunu da, ırmağın ne yönde olduğunu da bilmiyordu.

Ateş yaktı, hiç gerekmediği halde, katırın ayaklarına köstek vurdu yattı, hemen uyumuş gitmişti. Katırın ürkek homurtularıyla, tepinmesiyle sıçrayarak uyandığında, dolunay iyice yükselmişti, karanlıkta koskocaman, soluk bir şey kıpırdadı; burnuna, keskin bir kedi çişi kokusu geldi. Katır dehşetle kişnedi, sonra bir koşudur koparmak istedi, ama ayakları köstekli olduğundan koşamadı; o kocaman, solgun şey ise ardından atladı, katırın sırtına bindi; dişi aslan, omurgasını ısırırken kemiğin çıkardığı sesi, Louise açık seçik duydu. Katır, yere düştü aslan hemen, debelenen hayvanın anüsü çevresindeki yumuşak deriyi yırtmaya koyuldu, bir an önce karnını deşmek, karaciğerini, böbreklerini, dalağını ve bağırsaklarını yemek için.

Louise aslanın arkasından başka gölgelerin de koştuğunu gördü, altında konakladıkları çınar ağacına tırmanmadan önce tüfeğini kapmayı son saniyede akıl edebilirdi. Bir düzine kadar aslan şimdi aşağıda, homurdanarak kendilerine şölen çekiyorlardı. Gün ışırken sesler azaldı. Kocaman kediler, karınlarını tıka basa doyurmuş, çalılıklara çekilmişlerdi. Sonra Louise, aşağı baktı, başka bir şeyle göz göze geldi, dehşetinden dondu kaldı.

Ağacın dibinde, kocaman yeleli bir erkek aslan dikilmiş, yukarı, ona bakıyordu. Sırtı, at sırtı kadar genişti. Birden iki arka ayağı üzerinde dikilerek ona doğru uzandı, kocaman, upuzun tırna1larmı çıkardı. Çınar ağacının kabuğunda, uzunlamasına yarıklar açtı, yarıklardan ağacın özsuyu, süt damlaları gibi fışkırdı. Sonra aslan, ağzını açtı. Louise onun boğazını, ta derinliklerine kadar gördü. Uzun, kadife gibi dili, garip bir orkide çiçeğinin yaprağıymış gibi kıvrılıyordu. Her bir dişi de parmak büyüklüğünde, mızrak ucu sivriliğindeydi. Aslan kükredi. Sonra ona doğru tırmanmaya başladı. Louise dehşet içinde, tüfeğini doğrulttu, rasgele tetiği çekti, ama horozu kaldırmayı unutmuştu. Telaşla kaldırdı, bir daha, bu kez iyice yakınına gelmiş, ağzını açmış, kükreyen aslanın tam ağzına ateş etti. Ama silah geri teperken elinden düştü, onu tamamen savunmasız bıraktı. Ne var ki aslan da ölümcül yara almıştı, pençeleri yavaş yavaş ağacın kabuğundan çözüldü. Hayvan, havada kıvranarak, debelenerek ağacın tam dibine düştü. Bir kan gölü içinde büzüldü, kaldı.

***

Louise korka korka ağaçtan indi, leşten uzak durmaya özen göstererek, tüfeğini aldı, ama hem namlusu çatlamış, hem de tetiği takılmıştı, işe yaramazdı, çaresiz, fırlattı attı. İçinde bıçağı, birkaç mücevheri, kişisel öte berisi olan bez torbayı, battaniyesini, boş matarayı aldı, bir an önce buralardan uzaklaşmalıydı. Sadece bir kez dönüp arkasına baktı. İki çakal, aslan leşine yaklaşmışlardı bile. Limon sarısı sabah göğünde, bir akbaba, kanat çırpıyor, çınarın dalına konmaya hazırlanıyordu.

Gün boyu kâh yürüdü, kâh koştu, bu arada bileğini burktu, çizmesinin topuğu kırıldı, karanlık basarken bir mopani ağacına tırmandı. Ama hem bulunduğu yerin rahatsız oluşundan, hem soğuktan, hem korkudan, gözüne uyku girmedi. Şafak sökerken ağaçtan indi, ayak bileği şişmiş, morarmıştı. Bir dal keserek baston gibi kullanmaya başladı. Biliyordu, çizmesini çıkaracak olursa, bir daha giyinmezdi. O gece artık ağaca tırmanacak gücü de kalmamıştı. Uykusunda hep buz gibi soğuk pınarlar gördü. Uyandığında acı, korkunç gerçekle burun buruna geldi.

Şimdi güçlükle, ancak koltuk değneği gibi kullandığı sopanın yardımıyla adım atabiliyor, adımlarını sayıyor, her adımda durup dinleniyor, çevresine bakmıyordu.

Akşama doğru birkaç kişinin kendisine doğru geldiğini gördü, çok sevindi, bağırmak istedi, ama gırtlağı kurumuş, dili şişmişti, sesi çıkmadı. Meğer insan sandığı şeyler, devekuşlarıymış, koltuk değneğini sallayınca korkuyla kaçıştılar. Artık gözlerinde dökecek yaş da kalmamıştı. Gün batarken yüzükoyun düştü. Son düşüncesi, ” Bitti artık devam edemeyeceğim, ” oldu. Ama gün doğarken uyandı, tam önünde, bir sazın üzerinde çiğ birikmişti, elini uzattı, dokundu. Gün doğmadan susuzluğunu bu çiğ tanecikleriyle gidermeyi başardı.

Artık hayal görüyordu. Bir defasında dedesiyle yan yana yürüyorlardı. Dedesi, kartal tüylerinden savaş başlığını giymişti, sırtında da boncuklu, püsküllü, deri yeleği vardı. Onunla konuşmak istediğinde dedesi acı acı gülümsemekle yetindi.

Bir defasında da Mungo St. John, Yıldırım'a binmiş, dörtnala koşturuyordu. Ona bakmadı bile, kocaman, altın renkli aygırın nalları da ses çıkarmıyordu. Birden, kendini yerde buldu. Bembeyaz kumların üzerinde. Bir an bunu su sandı, ağzına götürecek oldu. Ama kum tanecikleri, tuz gibi, dilini yaktı. O zaman gerçeği olanca acılığıyla anladı. Sonunda Tati Irmağına ulaşmıştı, ama kurumuş bir ırmak yatağında, susuzluktan ölmek üzereydi.

Buralarda, derinde su olmalıydı. Az ilerisinde fil gübresi gördü. Zuga Ballantyne kitabında fillerin, kurumuş ırmak yataklarım kazıp su bulduklarını yazmıştı ya! Bu düşünceyle son bir kez toparlandı. Gübre yığınlarından birinin yanına gitti, kumu eşelemeye başladı, yılmadan eşeledi. Tırnakları kırıldı, parmakları kanadı, ama o, hep eşeledi.

Sonunda, kum renk değiştirdi, nemlendi ve ta dipte bir parıltı belirdi. Hemen eteğinden bir parça koparıp delikten içeri daldırdı, bir süre tuttu, sonra ağzına, çatlamış, kararmış diline damlattı.

***

Ralph, araba kervanını gene güneye, Şasi Irmağına doğru yola çıkardı. İlk sabah, alışılmadık derecede hafif arabaların önünde atını sürdü. Öğleden sonra sıcakta, uyudular. Jordan ona, Rhodes'in Grocte Schuur'daki konağını süsleyen kuş heykelinin ölçülerini ve ağırlığını tam tamına vermiş, Ralph de bunlara göre, kendi elleriyle sandıklar yapmış, bu konuda kimseye güvenememişti. Gizli niyetlerini kimse bilsin istemiyordu. Her sandığa ikişer heykel sığdırılacak, sonra, sağlam iplerle bu sandıklar öküzlerin birer yanına asılacaktı. Ralph, hayvanların sırtı yaralanmasın diye uygun birer eyer de tasarlamıştı. Şimdi Isazi, sürüden bu iş için seçtikleri beş öküzü usulca alır, kamptan uzaklaştırırken Ralph geride kalıp arabacılara yapacaklarını söylüyordu:

"Şasi Irmağına kadar son hızınızla yürüyeceksiniz. Sınır bekçileri benim nerede olduğumu sorarlarsa onlara doğuda, kralın izniyle ava çıktığımı ve size yetişeceğimi bildirirsiniz. Anlaşıldı mı?"

Arabacılığa yükseltildiği halde hâlâ 'çocuk' denilen Umfaan karşılık verdi: "Anladım, Nkosi.”

"Şasi Irmağını aştıktan sonra sınırın beş günlük yol ötesindeki Buşman kuyularına kadar yürüyün. Lobengula'nın adamları o kadar uzağa peşinizden gelmezler. Orada ben gelinceye dek bekleyin, anladın mı, Umfaan? Söyle bakalım şimdi, neler yapacaksınız, tekrar et.”

Sözlerinin iyice anlaşıldığına emin olduktan sonra Ralph, Tom'a atladı, ” Hadi yolunuz açık olsun, ” dedi.

"Güle güle git, Nkosi.”

Isazi'nin öküz sürüsünün izini sürerek ve izleri örtmek için ardından bir mimoza dalı sürükleyerek gitti. Ertesi gün öğle üzeri araba yolundan iyice uzaklaşmış, o efsanevi Matopos tepelerine ulaşmışlardı. Hava kararırken öküzlere gene sandıkları vurup yola düştüler. Hesaplarına göre, Matabele’lerin Zimbabve, yani 'Eski Kralların Mezarı' diye adlandırdıkları yerin iki yüz kilometre kadar batısında olmaları gerekiyordu.

Karanlık basmadan, eyer çantasından, Kimberley'den ayrılırken babasının armağan verdiği notları çıkarıp Zimbabve yolunu, sitelerin anlatıldığı yerleri belki yüzüncü kez okudu.

Isazi, mısır ekmeği pişiriyordu, sordu: "Bu tepelerde daha ne kadar yol alacağız. Hayvanlarım çok zorlanıyorlar. Daha güneyden, tepelerin altından, düzlükten gitseydik iyi olurdu.”

"Ya, Lobengula'nın mızraklarına yakalanalım öyle mi?"

"Burada da aynı tehlike var.”

"Hayır, yok. Hiçbir Matabele durup dururken sebepsiz yere bu kutsal tepelere gelmez. Burada askere filan rastlamayız, hele biraz daha uzaklaşalım, o zaman en uzaktaki karargâhların bile ötesine geçmiş olacağız.”

"Peki, ya gittiğimiz o taş yer? Orada bizi bekleyen yok mu?"

"Lobengula, taşların durduğu vadiye uzaktan bakmayı bile yasaklamıştır. Lobengula ve büyücüleri tarafından lanetlenmiş bir yer orası.”

Isazi huzursuz, kıpırdandı: "Yok canım, bir Matabele köpeğinin lanetinden de ne çıkarmış ki?" Ama gene de belindeki tılsıma dokunmadan edemedi, böylelikle şeytanları, hortlakları, kötü ruhları, cinleri kovalamış oluyordu.

Ralph gene de çok dikkatli ilerliyordu, bu dikkati sayesindedir ki, krala eşlik eden yüzlerce Matabele savaşçısına yakalanmadı. Gerçekte kral, kalabalık bir orduyla ve maiyetiyle buralara gelmişti. Acaba nereye gidiyordu? Cathy'den, Rudd ile adamlarının hâlâ Gubulawayo'da olduklarını duymuştu, Robyn de kocasıyla, oradaydı. Lobengula acaba neden böylesine önemli konukları bırakıp bu ıssız, kutsal tepelere gelmek gereğini duymuştu?

Ralph bu sorulara karşılık bulamadı, ama yolunu sürdürdü ve üç gün sonra, babasının notlarında 'Aslan Başı' diye adlandırdığı tepeyi uzaktan gördü. Aradığını bulmuştu.

***

Zuga notlarında uzun uzun, ayrıntılarıyla anlatmamış olsaydı, olsaydı, Ralph o yüksek taş duvarları da, o gizli geçidi de bulamazdı. Dev sarmaşıklar, ağaçlar, yeşillikler, öylesine örtmüş, gözlerden gizlemişti. Şimdi Ralph, babasının balta izlerini açık seçik görüyordu. Ama kapı gene sarmaşıklarla örtülmüştü ki, bu da Zuga'dan sonra, yani yirmi beş yıldır buralara insan ayağı basmadığının bir kanıtıydı. Ralph derin bir soluk aldı, içinden, uygar bir Hıristiyan olduğunu ne denli yinelese, gene de o boş inançlara dayalı korku ağır basıyordu. Her şey tıpkı, babasının anlattığı gibiydi. Avluya girdiğinde çevresine bakındı. İşte babasının, belki içeride bir hazine gizlidir diye, o kocaman kulede, yıktığı duvar, açtığı delik. Babasının buradan hatırı sayılır miktarda altın tozu topladığını biliyordu. Daha doğrusu, kalıntıları yağmalamıştı bir bakıma. Ralph'e yalnızca yeşil sabuntaşından putlar, kuş heykelleri kalmıştı. Ama Zuga'ya bakılırsa, kuşların burada, bu avluda olması gerekmiyor muydu? Ralph birden umutsuzluğa kapılır gibi oldu, acaba başka biri ondan önce gelip taşları almış mıydı? Bu korku, öteki, o boş inançlara dayalı korkusuna bile baskın çıktı.

Bele kadar uzamış otların arasına daldı, kuleye doğru yürürken neredeyse düşüyordu. Ayağı taş heykellerden birine takılmıştı. Hemen eğildi, heykelin zamanla üzerini örtmüş olan otları, sarmaşıkları araladı. O donuk, acımasız, taş bakışlarla, o ucu kıvrık gagayla karşılaştı. Kimberley'de Zuga'nın verandasında duran heykelerin tıpatıp eşiydi bu. Sonunda alıp götürecekti işte. Aramasını sürdürdü. Zuga'nın belirttiği gibi, altı heykel vardı, ama bir tanesinin başı kopmuştu. Öteki üçü de, daha az olmakla birlikte, zarar görmüştü, ama geri kalan ikisi, eksiksiz, çok iyi durumdaydı.

Derken, mezardan çıkıyormuşçasına, boğuk bir ses gürledi:

"Burası kötü bir yer!"

Ralph korkuyla sıçradı, döndü, Isazi ile burun buruna geldiler. Zulu, sordu: "Ne zaman gideceğiz buradan, Nkosi? Burada çok kalmak doğru değil.”

"Şunları yükler yüklemez gideriz. Gece basmadan bitirebilir miyiz bu işi, ne dersin?"

***

Kral, Bazo'ya gene özel bir görev vermişti. Bu yüzden, Matopos tepelerine doğru, öncü askerlerin başında yürürken gururundan kabına sığamıyordu. Bu yol iki savaşçının kalkanları birbirine değerek yan yana koşabileceği genişlikteydi, çünkü eski Kral Mzilikazi, halkı güneyden getirdiğinden beri kullanılıyordu. Ulus ne zaman bir bunalımla karşı karşıya kalsa kuraklık, salgın hastalık gibi şeyler olsa, kral buraya gelip Umlimo'ya danışır, onun söyleyeceklerini dinlerdi. Her mevsimde sürüler veya tarım ürünü konusunda ona danışır, askerlerini ne yöne yollaması gerektiğini ona sorardı.

Lobengula ise Umlimo'nun mağarasına girdiğinde çocukluktan henüz çıkmıştı. Onu oraya, o çılgın, yaşlı büyücü götürmüştü. Onun eğitimini yapmış olan adam. Lobengula'nın eline krallık simgesini tutuşturan da gene Umlimo olmuştu zaten.

Bunun içindir ki Lobengula, hiç görmediği bir beyazın temsilcilerinin sayısız istekleriyle şaşkına dönmüş, okuyamadığı birtakım kâğıtları imzalamak zorunda bırakıldığı için ne edeceğini bilememiş, korkular, kuşkularla kıvranarak, bir yandan da indunalarının her birinin ayrı bir akıl vermesinden bunalarak sonunda gizli mağaraya dönüyordu.

Lodzi, işte her beyazın dudaklarından bu ad düşmüyordu. Dayanamamış, sormuştu o kırmızı suratlı beyaza:

"Bu Lodzi mi kral, yoksa ben mi kralım?"

"Bay Rhodes kral değil, ama kraldan daha güçlüdür.”

"Öyleyse neden kendi gelmiyor?"

"Denizaşırı gitti, işini gördürmek için daha önemsiz kişileri, adamlarını gönderiyor.”

"Eğer şu Lodzi'nin yüzünü görebilseydim o zaman iyi mi, kötü mü olduğunu anlardım.”

Ama Lodzi gelmiyordu işte, Lobengula ne yapacağını şaşırmıştı. Üstelik indunalarının her biri de ayrı bir hava çalıyor, kimi beyazlara parmağını versen elini, elini versen kolunu kaptıracağını söylüyor> kimi Lodzi'yi övüyor, göklere çıkarıyordu. Özellikle de pek güvendiği, Nomusa. En genç ve en kurnaz indunalarından olan Kamuza ise "Beyazların her birine birer parça verirsen birbirine düşman olurlar, köpeği köpeğe salacaksın ki, it sürüsü sana saldırmasın!" diyordu. Somabula'ya bakılırsa, beyazların en güçlüsünü seçip onunla dost olmalıydı, bu Lodzi de sürünün başını çeken aygır olduğuna göre, onu seçmek doğruydu.

Lobengula da hepsini, ayrı ayrı dinlediğinden, büsbütün şaşırmış, işte bunun için, bu yüzden Matopos tepelerinin yolunu tutmuştu. Tahtırevanının arkasından taşıyıcılar, armağanları getiriyorlardı, kangal kangal bakır tel, deri keseler içinde tuz, çanak çanak incik boncuk, altı büyük fildişi, top top parlak renkli kumaş, gergedan boynuzundan yapılmış bıçaklar; tüm bunlar akıl danışacağı olan Umlimo'ya verilecekti ki, hiç de az buz sayılmazdı.

***

Lobengula, kulübesinde yapayalnız, hasırına bağdaş kurmuş, derin düşüncelere dalıp gitmişti. Kehanet hep böyle, dolambaçlı olur, aynı şeyi de birkaç kez yinelerdi. Mağaraya en az beş gidişinde Umlimo, 'tepelerde parlayan yıldızlar'dan ve 'gece yarısı parlayan güneş'ten söz etmişti. Ama Lobengula olsun, indunaları olsun ne denli kafa patlatmışlarsa da, bu sözlerin anlamını bulup çıkaramamışlardı. Sonra ne demişti, Umlimo? "Dişi tilkinin sözlerine kulak ver, ” dememiş miydi? Kimdi bu dişi tilki? Karılarının hiçbiri, çocuk doğurmaktan, emzirmekten ya da Gubulawayo'ya satılmak üzere getirilen incik boncuktan öte bir şey bilmezlerdi ki!

Ana baba bir kız kardeşi Ningi, evet, onu çok severdi, ama artık Ningi'nin de, ayık olduğu zamanlar bile kafası pek çalışmıyordu. Bir gün önce onunla en az bir saat, belki de daha fazla konuşmuş, ama kadın hep ipe sapa gelmez şeyler söylemiş, saçmalamıştı. İşine yaramayacaktı.

Geriye bir tek dişi kalıyordu; Lobengula hemen seslendi, adamlarını çağırdı. Evet, Umlimo'nun bulmacasının anahtarı onda olmalıydı.

"Hemen Nomusa'ya, Merhametin Kızı'na gidin, çabuk bana gelsin.”

***

"Son zamanlarımda ülkemde maden arama hakkı isteyen, imtiyaz isteyen, toprak isteyen çeşitli kişiler tarafından çok rahatsız edildiğimden, şu aşağıdaki konularda karara vardım:

Madde bir; sonsuza dek imtiyaz sahibi, imtiyazı verene ayda yüz sterlin ödeyecek.

Madde iki; imtiyazı alan, imtiyazı verene bin tane Martini Henry marka tüfekle, bu tüfekler için yüz bin atımlık mermi verecek.

Madde üç; imtiyazı alan, imtiyazı verene, Zambezi Irmağında devriye gezmek üzere silahlı bir istimbot verecek.

Bunun için ben, Lobengula, Matabele ulusunun kralı,

Masona ülkesinin en büyük reisi, Zambezi Irmağının güneyinde ve Şasi ile Limpopo ırmaklarının kuzeyinde kalan tüm toprakların hükümdarı, şu imtiyazı tanıyorum.

Krallığımda, prensliklerimde ve dominyonlarımda her türlü maden ve maden cevheri çıkarılması tekeli, kazancı ve geliriyle birlikte.”

Bunları Bay Rudd söyledi, Jordan okunaklı, güzel elyazısıyla yazdı, Robyn Codrington yazılanları Lobengula'ya okudu, sonra da Ulu Fil'in mührünü basmasına yardım etti. En sonra da mührü Lobengula'nın bastığına tanık olduğunu yazdı, imzaladı.

Yalnız kaldıklarında Rudd, sevincini gizlemeye gerek görmedi.” Yahu Jordan, burada senin gibi ata binen yok. Şimdi önemli olan, elimizi çabuk tutmamız, hemen yola çıkarsan, gece basmadan Khami Misyonuna varırsın. Orada bıraktığımız atların en iyi üç tanesini seç, rüzgâr gibi uç, oğlum. İmtiyaz belgesini hemen Bay Rhodes'e götür. Söyle ben de hemen geliyorum.”

***

Jordan atından inerken ikizler koşup onu karşıladılar. Cathy ile Salina da çıkmışlardı: "Hoş geldin Jordan, hepimiz seni öyle özlemiştik ki!"

Genç adam basamakları çıkarken: "Ancak bir gece kalabileceğim. Yarın şafak sökerken yola çıkmam gerekiyor, ” dedi. Salina'nın yüzündeki sevinç, birden gölgeleniverdi.

Öyle güzeldi ki, uzun boylu, dimdik, sarışın, omuzları çok geniş ve kolları kaslı olduğu halde gene de, bir dansçı gibi hafif, zarif hareket ediyordu. Salina mırıldandı:

"Ancak bir gececik, öyle mi? Öyleyse bundan alabildiğine yararlanmalıyız.”

Sosis ve kızarmış patatesten ibaret akşam yemeğini yedikten sonra verandada oturdular. Salina bir süre onlara şarkı söyledi, Jordan da yaprak cigarasını tüttürürken büyük bir zevkle bu şarkıları dinledi, bir yandan eliyle dizine vurarak tempo tutuyor, sırası geldiğinde de ötekilerle birlikte koroya katılıyordu. Sonunda Cathy, ikizleri aldı, direnişlerine aldırış etmeden, içeri, yatmaya götürdü. Jordan arkalarından ayağa kalkacak gibi oldu:

"Cathy haklı, yarın on iki saat at üstünde olacağım, bizim de yatma zamanımız geldi demektir.”

Salina sesini çıkarmadı, verandanın öteki ucuna doğru yürüdü, Jordan, peşinden gitti, alçak sesle sordu: "Ne o? Yoksa seni üzecek bir şey mi yaptım?"

"Hayır, hayır Jordan. Gideceksin diye içime bir hüzün çöktü de. Sen buradayken hepimiz öyle eğleniyoruz ki! Şimdi ne yapacaksın, Jordan?"

"Kimberley'e gitmeden ne yapacağımı ben de bilemem. Eğer Bay Rhodes döndüyse, kolay. Yok hâlâ Londra'daysa, yanına gitmemi isteyecektir.”

"Ne kadar sürer?"

"Kimberley'den Londra mı? Gemi bulabilirsem, dört ay kadar.” Sonra bir süre Londra'yı anlattı. Vakit gece yarısına yaklaşmıştı.

"Oo, çok geç olmuş, yatmazsam yarın erken kalkamam. Gerisini bir dahaki gelişime anlatırım artık.”

Salina sordu: "Bir daha gelir misin, Jordan? Bak, İngiltere'ye gidiyorsun, Capetown'dasın, Khami'ye dönmen belki yıllar sürer.”

"Yıllar bile aramızdaki arkadaşlığı bozamaz, Salina.”

Salina tokat yemiş gibi, sarsıldı: "Aramızdaki yalnız bu mu, Jordan? Sadece arkadaş mıyız biz?" Solgun ışıkta yüzünün fildişi gibi sarardığı görülüyordu. Boğulacakmış gibi, can havliyle iki eliyle birden genç adamın ellerine sarıldı, kendini zorladı, sesi güçlükle çıkıyordu:

"Beni de götür, Jordan. Seni yitirmeye dayanamam, ne olur götür beni.”

Delikanlı hem çok şaşırmış hem de sarsılmıştı: "Salina, ne demek istiyorsun, anlamıyorum? Oralarda ne yaparsın sen?"

"Ne söylersen, ne istersen yaparım, senin kulun kölen olurum, Jordan, ölünceye dek taparım sana. Böyle çekip gidemez, beni yüzüstü bırakamazsın ki, Jordan! Khami'ye geldiğinde hayatıma güneş doğdu sandım. Gidersen güneşimi, ışığımı da birlikte götüreceksin demektir. Seni seviyorum, Jordan. Ah Tanrım! Beni bağışla, ama seni canımdan çok seviyorum. Bunu söylemeden gitmene izin veremezdim. Seni seviyorum Jordan, her zaman seveceğim.”

Jordan yıkılmış gibiydi: "Ah, Salina, ben bir başkasını seviyorum. Çok, çok üzgünüm ama gerçek bu.”

"Hayır, olamaz, doğru olamaz bu. Seni kimse benim kadar sevemez ki, kimse benim feda edeceğim şeyi sana feda edemez ki!"

"Lütfen sus, Salina, karşımda alçalmanı, kendini küçük düşürmeni istemiyorum.”

"Kendimi küçük düşürmek mi? Ah Jordan, bu öylesine ufak bir bedel olur ki, anlamadın galiba. Bırak da sana kanıtlayayım,

Jordan, her özveriye nasıl seve seve razı olduğumu kanıtlayayım sana. Hayır konuşma, dinle beni, evleninceye kadar beklememiz bile gerekmez, sana kendimi hemen, bu gece veririm.”

Elini delikanlının ağzına sımsıkı kapamış, konuşmasına, karşı koymasına engel olmaya çabalıyordu:

"Bana bir olanak tanı, Jordan. Ne olursun izin ver de seni sevdiğimi kanıtlayayım, dünyada hiçbir kadının sevmediği, sevemediği kadar çok sevdiğimi. Göreceksin, öteki kadının sevdası benimkinin ateşi yanında ne kadar sönük kalacak!"

Genç adam, kızın bileğini yakaladı, elini ağzından çekti, başını derin bir üzüntüyle ona doğru eğdi, ” Salina, sevdiğim bir kadın değil, ” dedi.

İkisi de yıldırımla vurulmuş gibi oldukları yerde çakılıp kalmışlardı, delikanlının sözlerindeki dehşet genç kızın ruhuna ağır bir sis gibi yavaş yavaş çöküyordu. Sonunda genç kız: "Demek kadın değil. O halde benim için hiç umut kalmadı, desene?"

Genç adam karşılık vermedi, neden sonra Salina, rüya âleminden gerçeğe gözünü açmış, uykudan uyanmış gibi silkindi, “Beni bir defacık öper misin, Jordan, son bir kez?" diyerek uzandı, dudaklarını onun dudaklarına öyle şiddetle bastırdı ki, dişleri Jordan'ın dilinde bir kan tadı bıraktı.” Elveda Jordan, ” dedi, döndü, yataktan henüz kalkmış biri gibi sendeleyerek yürüdü, kapıdan girerken bir daha dönüp baktı, dudakları kıpırdadı, ama sesi çıkmadı:

"Elveda, Jordan. Elveda sevgilim.”

***

Ralph Ballantyne tüfekleri taşıyordu, beş yüz sandık tüfek, on araba dolusu. On araba dolusu da cephane. Hepsi De Beers elmas madenleri hesabına. Üç araba dolusu da kendi hesabına satın aldığı içki ve bir arabada ise, Zuga'nın Gubulawayo'da yaptıracağı evin eşyası. Ralph Şasi Irmağını aşarken Kimberley'deki bankaya, hesabına bin lira yatırıldığını biliyordu, ama gene de içinde bir eziklik vardı. Bazo onu Lobengula'ya ihbar etmiş, taşları kimin çaldığını söylemiş miydi, bilemiyordu. Bazo'nun savaşçılarından biri onu tanımış, kralın yasalarına uymayarak karısına söylemiş, böylece gerçek, ağızdan ağza yayılmış olabilirdi. Clinton Codrington ne demişti: "Matabele ülkesinde kuş uçsa herkesin o anda haberi olur.” Ama bu seferden edineceği kazanç ve Khami Misyonuna bir daha gidebilme olasılığı bu tehlikeyi göze almasına değmişti. Daha ilk günden, Bazo ile burun buruna geldiler.

Ona, “Ne yüzle geliyorsun buralara? Lobengula'nın gazabını nasıl göze alabiliyorsun?" dedi. Yüklü vagonları gözden geçirdikten sonra ateşin başına, Ralph'in yanına çöktüğünde genç adam, alçak sesle konuştu:

"Ulu Zimbabve ile Limpopo Irmağı arasında bir beyaz öldürülmüş diye duydum. Adı neydi acaba?"

Bazo gözünü alevlerden ayırmaksızın karşılık verdi: "Bu olayı Lobengula ile indunalarmın birinden başka bilen yok, kral bile o yabancının kim olduğunu, nereden geldiğini, mezarının neresi olduğunu bilmiyor. Bir daha seninle ikimiz de bu konuyu açacak değiliz, anlaşıldı mı?" Ama başını kaldırıp bıraktığında Ralph, onun kara gözlerinde, hiç görmediği bir şey gördü; yıkılmış, bitmiş bir adamın, kardeşine bir daha asla güvenemeyeceğini anlayan bir adamın bakışıydı bu. Ertesi sabah Ralph kalktığında Bazo gitmişti. Zuga, Khami Irmağının başında oğlunu bekliyordu.

"Çabuk geldin, oğlum?"

"Kimse benden çabuk gelemezdi ki! Bay Rhodes parayı da gönderdi, çil çil altınlar. Benim eyer çantamda hepsi.”

"Şimdi geriye, bir Lobengula'ya bu parayı kabul ettirmek kalıyor, desene.”

"Bu, sizin işiniz baba. Bay Rhodes'in adamı ben değilim, sizsiniz.”

Gene de arabalar öyle yüküyle, Lobengula'nın karargâhının önünde tam üç hafta bekledi. Zuga da sabahtan akşama dek kralın kulübesinin kapısında dikildi, her gün başka bir bahane:

"Kral hasta.”

"Kral karılarının yanında.”

"Kral belki yarın gelir.”

"Kral karılarından ne zaman bıkacak, kim bilir?"

Öyle ki, sonunda Afrika'daki töreleri çok iyi bilen, anlayan Zuga'nın bile sabrı taştı. Gandang'a dedi ki:

"Söyle ona, Bakela, Yumruk, hemen şimdi Lodzi'ye gidiyor, kralın, gönderdiği armağanları beğenmediğini bildiriyor.” Sonra da Jan Cheroot'a, atları eyerlemesi için seslendi.

Gandang çok şaşırmıştı: "Ama kral gitmen için izin vermedi ki?"

"Öyleyse Lobengula'ya söyle, sınır bekçileri, Lodzi'nin elçisini yolda öldürsünler, ama Lodzi'nin bunu duyması uzun sürmez, bilesin. Lodzi şimdi denizlerin ötesinde, kraliçenin ulu sarayında oturuyor, onun gözdesi olarak, onu da bilsin.”

Kralın habercileri Zuga'ya, Khami Misyonuna varmadan yetiştiler, çünkü özellikle yavaş gidiyordu.

"Kral, Bakela'dan hemen dönmesini istiyor, döner dönmez konuşacak.”

"Söyleyin Lobengula'ya, Bakela bu gece Khami Misyonunda uyuyacak, belki yarın gece de kim bilir canı kralı görmeyi ne zaman ister?"

***

Daha çok uzaktan bir binici dörtnala onu karşılamaya geldi. Zuga atından atladığı gibi onu kucakladı, indirdi: "Louise, senden uzaktayken günler nasıl da geçmek bilmiyor, tahmin edemezsin.”

"İkimize de zorla işkence çektiriyorsun ya! Bak artık Robyn'in sayesinde tamamen iyileştim, bir şeyciğim kalmadı. Hâlâ beni burada, Khami'de bırakıyorsun. Neden izin vermiyorsun Zuga, Gubulawayo'ya, yanına geleyim?"

"Vereceğim canım, vereceğim, hele evimizin damı örtülsün, parmağına evlilik halkasını geçireyim de... Çok beklememiz de gerekmeyecek, tasalanma. Şu tüfek işi yakında çözümlenecek, o zaman nerede istersen orada evleniriz, belki de Capetown'daki katedrali istersin, ha?"

"Sevgili Zuga, burada, Khami'de ailen bana öyle iyi davrandı ki! Kızlarla sanki kardeş olduk. Robyn, ben öylesine hasta, öylesine kavrulmuş, suyum çekilmiş durumdayken bana özenle baktı, iyileştirdi. Clinton da nikâhımızı kıymayı kabul etti. Ama bir şey daha var, biz her şeyi tasarladık, çifte düğün olacak.”

"Çifte düğün mü? Peki, ötekiler kim?"

"Bin yıl düşünsen bulamazsın, kafanı boşuna yorma.”

***

Mihrabın önünde dikilen iki damat, baba oğuldan çok, kardeş gibiydiler. Zuga, tören üniformasını giymişti, üniforma, Lobengula ile indunalarını etkilesin diye yenilenmiş, pırıl pırıldı. Ralph de çok şık, pahalı bir kostüm giymişti. Ne var ki bu sıcak haziran gününde, terliyordu. Sık siyah saçları, briyantinle pırıl pırıl parlatılmış, o görkemli bıyığı da balmumuyla kıvrılmış, uçları sivrilmişti.

Salina orgu çalmaya başladı, gelin marşı çalıyordu. Ralph, sırıttı, babasına usulca, ” Hadi bakalım baba, marş marş. Süngü tak, süvari saldırısını karşılamaya hazırlan!" dedi.

Gelinler içeri girerken baba oğul kapıya döndüler. Ralph, Cathy'nin postayla ısmarlanmış gelinliğini Kimberley'den getirmişti. Robyn de kendi gelinliğini sandıktan çıkarmış, belini biraz daraltmışlar, Louise'e giydir mislerdi. Dantel biraz sararmış, fildişi rengini almıştı. Louise elinde, Clinton'un güllerinden bir buket taşıyordu.

Sonra hep birlikte avluya çıktılar. Gelinler, yüksek topuklarıyla sendeliyor, eteklerine basıyor, yeni kocalarının kollarına asılıyorlardı, ikizler ikisinin de başından aşağı avuç avuç pirinç serptiler, sonra verandada kurulmuş şölen masasına koştular. Ralph'in arabalarındaki en iyi şampanyadan açılmıştı. Herkes çok mutluydu. Konuşmalar bitince Clinton, büyük kızından, mutlu, neşeli bir şeyler söylemesini rica etti.

Salina gülümsedi, tatlı sesiyle şarkısına başladı. Öyle güzel söylüyordu ki, herkesi büyülemişti. Söylerken tatlı, sakin bir gülüşle gülümsüyordu, ama tek bir damla gözyaşı, yanağından süzüldü, ağzının kıyıcığına geldi. Şarkı bittiğinde bir alkıştır koptu. Salina gülümseyerek selamladı, o tek damla, göğsüne düştü, saten elbisesinde kara bir yıldız gibi iz bıraktı, ” İzninizle, ne olur, bağışlayın, ” dedi.

Kalktı, gene öyle gülümseyerek verandadan kayar gibi indi. Cathy, yüzü meraktan allak bullak, arkasından gitmeye davrandıysa da Robyn onu alıkoydu.” Bırak çocuğu, ” diye fısıldadı.” Biraz yalnız kalması gerek. Üstüne varıp da büsbütün derdini deşme.”

Clinton havayı dağıtmak istedi: "Ayıp size, Louise, baksanıza kocanızın bardağı boşalmış da söylemiyorsunuz. Ona şimdiden boş vermeye mi başladınız yoksa?"

Bir saat sonra Salina hâlâ dönmemiş, Ralph'in sesi de iyice yükselmişti: "Şimdi Bay Rhodes imtiyazı aldığına göre, biz de adamları toplamaya başlarız artık. Yarından tezi yok yola çıkıyoruz.”

Ama Cathy nasılsa Ralph'in sözlerini yutarcasına dinlemiyordu. Annesine usulca bir şeyler fısıldadı, Robyn başını salladı, kaşlarını çattı, yeni damadına döndü:

"Tüm bu işler senin çıkarına düzenlenmiş gibi konuşuyorsun, Ralph!"

"Yok canım, halacığım, hiç öyle şey olur mu, hepsi imparatorluğun iyiliği için, Tanrıyı yüceltmek için.” Masanın öte ucunda oturan babasına göz kırptı.

Cathy biraz daha bekledi, sonra Robyn'e sezdirmeden, usulca yerinden kalktı, annesi onu neden sonra gördü, ama oralı olmadı. Zuga'ya sordu:

"Louise ile Gubulawayo'da ne kadar kalacaksınız?"

"Gönüllüler Hampden Dağına ulaşıncaya kadar. Bay Rhodes bir anlaşmazlık çıkmasını istemiyor da.”

Louise tam bir şey söyleyecekken gözlerini bir noktaya dikti, sustu kaldı. Hepsi onun baktığı yere baktılar. Cathy, ağır ağır verandanın basamaklarım çıkıyordu. Beyaz badanalı sütunlardan birine dayandı, yüzü balçık sarısı gibi bir renk almıştı, alnı, çenesi ter içindeydi. Gözlerinde sonsuz bir acı okunuyordu, dudakları kıvrıldı.

"Kilisede, ” diyebildi, ” kilisede buldum onu.” Sonra yürek paralayıcı bir çığlıkla, iki büklüm oldu, öğürdü, kustu, gelinliğinin etekleri berbat oldu.

Kilisenin kapısına ilk ulaşan Robyn oldu. Bir an baktı, sonra döndü, başını Clinton'un göğsüne gömdü. Zuga, Clinton'a sert bir sesle, ” Uzaklaştır onu, ” dedi. Sonra oğluna döndü: "Bana yardım et.”

Pembe güllerden yapılmış taç, Salina'nın başından yere düşmüştü. Çatı kirişlerinden birine geçirdiği bir iple Robyn'in ameliyat masasına tırmanarak kendini asmıştı. Elleri iki yanına sarkıyordu, ayaklarının uçları içeri doğru dönmüştü, bel hizasından yüksekteydi.

Zuga ister istemez başını kaldırıp onun yüzüne baktı. îp, bir kulağına takılmış, başı dik bir açıyla omzuna sarkmıştı. Zuga'ya yüzü şişmiş, iki katı kadar büyümüş gibi geldi, üstelik koyu mor renk almıştı. O anda açık kapıdan içeri dolan tatlı bir esinti onun yüzünü öte yana çevirince, Zuga sadece, beline kadar inen ve hâlâ güzelliğini yitirmemiş o altın sarısı, pırıl pırıl saçları gördü.

***

Cathy Ballantyne, Maklutsi Irmağındaki İngiliz Güney Afrika Şirketi kampında, yedi yüz erkek arasında tek kadındı, herkesin de gözdesiydi. Ömründe hiç bu denli mutlu olmamıştı. Bu çetin yaşama zaten alışkındı, başkasını bilmiyor, tanımıyordu ki! Ralph'in onun için yaptırdığı saz damlı kulübeyi de, camsız pencerelerdeki renk renk basma perdeleriyle toprak zemine yaydığı hasırlarla rahat bir yuvaya dönüştürmeyi bilmişti. Kapının iki yanına petunyalar dikmişti, herkes bu çiçekleri sulamak için birbiriyle yarış ediyordu. Pişirdiği yemekler çağrılanlarca çok beğeniliyor, üstelik konserve yemekten bıkmış usanmış adamların da çok hoşuna gidiyordu.

Geceleri kocası uyurken, kimi zaman düşünür, onsuz nasıl yaşamış olduğuna bir türlü akıl erdiremezdi. Ralph şimdi binbaşıydı.” Zaten hepimiz ya albayız, ya binbaşı; kızım, hatta benim Isazi'yi yüzbaşı yapmayı bile düşünmüyor değilim,” diyor, göz kırpıyordu. Ama üniformasıyla öyle yakışıklı duruyordu ki! Her gün boyu daha uzuyor, vücudu daha güçleniyordu sanki. Kabına sığamıyor gibiydi. Uzaktayken bile Cathy yalnızlık çekmiyor, kocasını hep yanında hissediyor, dönüşünü dört gözle bekliyordu. Sonra ansızın görünüveriyor, onu kaptığı gibi kucaklıyor, dudaklarından öpüyor, karısı kızarıyordu:

"Burada olmaz, Ralph. Yapmasana, herkes bize bakıyor!"

"Kıskançlıklarından da geberiyorlar, biliyorum.”

Canlılığıyla, neşesiyle, kahkahasıyla her yanı kasıp kavruyordu. Öfkesi de yamandı hani. Cathy'ye kızmadığı halde gene de başkalarına öfkelendiğinde, genç kadın ürküyordu. Gök gibi gürlüyor, sonra yumrukları, tekmeleri mutlaka birini yerlere yuvarlıyordu. Ralph ile yaşamak, her an heyecan kasırgasıyla yaşamak demekti. Herkes ona saygı gösteriyordu, öyle de gerekiyordu, çünkü şimdiden, Bay Rhodes'in İngiliz Güney Afrika Şirketinin müdürlerinden olmuştu. De Beers binasında toplantı masasına, lordlar, generaller ve bizzat Bay Rhodes ile birlikte oturuyordu.

Geceleri, hiç utanıp sıkılmadan, büyük bir coşkuyla seviştikten sonra, karanlıkta uzun uzun konuşurlar, o zaman Ralph ona hayallerini, tasarılarını anlatır, karısı da bunları er geç bir gün gerçekleştireceğini bilirdi. Her an hareket emri bekleniyordu şimdi. Ralph'in öküzleri, topları getirmişti. İki tane üç yüz ellilik top. Topçular, kampın ötesindeki boş topraklarda atış talimi yapıyorlardı.

Dört makineli tüfek de sandıklarından çıkarılmış, temizlenmiş, sonra, o çok önemli gün, buhar makinesi de peşinde elektrik jeneratörü ve donanma ışıldağı olduğu halde, kampa getirilmişti. Bu, Matabele saldırısına karşı bir önlemdi. O gece Cathy, kocasına, herkesin birbirine sorduğunu sordu:

"Lobengula ne yapacak?"

"Ne yapabilir ki? İmtiyazı verdi bir kez, altınları, tüfekleri de aldı, babama Moşana ülkesine gitmesi için izin de verdi.”

"Şaşi'nin karşı yakasında on sekiz bin adamı varmış, diyorlar.”

"Varsın gelsinler, derslerini alırlar.”

Artık sövüp saydığı zaman da kocasına kızmıyor, uyarmıyordu, çünkü Khami Misyonundaki günleri çok, çok gerilerde kalmıştı.

***

Derken 1890 Temmuzu başlarında bir gün, ta uzaklardan bir ayna onlara göz kırptı. Bu, aylardır bekledikleri işaretti, İngiliz Dışişleri Bakanı sonunda İngiliz Güney Afrika Şirketinin temsilcilerinin, Masona ülkesini işgal etmelerini onaylamış demekti.

Adamlar, upuzun bir kol halinde, başlarında Albay Pennefather, sağında kılavuz Frederick Selous, yılan gibi kıvrıla kıvrıla yola çıktı. Selous'un görevi, yağmurlar basmadan sıtma bölgesinin aşılmasını, Matabele köylerine ulaşılmasını sağlamaktı. Ralph, Cathy'ye sırıttı:

"Bunların her biri birer kahraman ama kahramanlara yol göstermek de benim gibilere düşüyor.” İngiliz bayrağı dalgalanıyor, borazan çalıyordu.

"Döndüğümde servetimize seksen bin altın katmış olacağız.”

"Ah Ralph, keşke ben de seninle gelebilseydim.”

"Biliyorsun, Bay Rhodes kadınların sınırı aşmasını kesinlikle yasakladı, üstelik Lil'in Kimberley'deki otelinde çok daha güvenlikte ve rahat olursun. Jordan da orada, seninle ilgilenir.”

"Aman, kendine dikkat et sevgilim.”

"Tasalanma sen, şeytan kendi türünden olanları korur, canım.”

***

Gandang, indunalar çemberinde, ayağa kalktı: "Bu gelenler çukur kazmaya gelmiyorlar, asker gibi giyinmişler, dumanıyla granit tepeleri parçalayabilen silahlar getiriyorlar üstelik.”

"Kral, Lodzi'ye ne için izin verdi? Altın aramak için, barış için gelsinler dedi. Neden böyle ordu gibi üzerimize geliyor?"

Gençler adına, Bazo konuştu: "Ey ulu kral, mızraklarımız pırıl pırıl, gözlerimizi kan bürüdü. On beş bin kişiyiz biz; kralın düşmanları bize karşı durabilir mi? Gecikmeye gelmez.”

"Ama kimi zaman da acele iş en kötü düşmandır. Zaten düşmanın nerede olduğunu kim bilebilir ki?"

"Nerede olacak. Ulu kral, karşında işte. Şasi Irmağını aştı, topraklarını elinden almaya geliyor.”

"Hayır, konuşmanın yeterli olduğu yerde mızrakları kullanamam. Git, Gandang, kardeşim, şu kanı kaynayan oğlunu da al, git sor onlara, neden topraklarıma böyle, savaş düzeniyle girmişler? Yanıtını getir bana.”

Selous baltacılarla önden gidiyor, teker teker ağaçlan devirerek yol açıyorlardı, ama çok yavaş ilerliyorlardı. Üçüncü gün, Ralph, Selous'un yanına vardı, başka bir çare bulunabilir mi diye biraz ileri yürürlerken alçak sesle: "Bay Selous, olduğunuz yerden kımıldamayın. Tanrı aşkına, tabancanızı çekmeyin, heyecanlandığınızı belli etmeyin, renk vermeyin, ” dedi.

Ormanda çepeçevre, kara gölgeler kıpırdanıyordu. Birden o korkunç, uzun kalkanlar, önlerine, bir duvar gibi dikiliverdi.

Kalın bir ses, meydan okudu:

"Kral, beyaz adamlardan birini mi öldürdü? Neden savaşçılar, onun topraklarına giriyorlar? Yoksa değerli bir şeylerini yitirdiler de burada mı arıyorlar?"

Ralph alçak sesle Soleus'a, ” Bu adamı tanırım, baş indunalardan biridir, arkasındaki de oğlu, o kırmızı kalkanhsı. İkisinin sekiz bin adamı olmalı. En iyisi alttan almak. Kuşatılmış durumdayız, ” dedi.

Sonra kara savaşçılara döndü: "Kral bize yol verdi.”

"Kral bir ordunun topraklarına girmesine izin vermedi.”

"Biz ordu değiliz ki!"

Gandang bir kahkaha attı: "Dinle beni, Henşov. Lobengula'nın izni olmadan hiçbir beyaz buradan bir adım öteye gidemez. Bunu efendilerine söyle.”

Ralph, Selous'la fısıldaştı, sonra, ” Kralın iznini bekleyeceğiz, ” dedi.

"Siz beklerken biz de sizi kollayacağız.” Ve elinin bir işaretiyle savaşçılar geldikleri gibi sessizce ormana daldılar, gözden yittiler.

Albay, Ralph'e sordu: "Ballantyne, aynayla Tuli'ye bir haber iletir misiniz, Gubulawayo'ya birini göndersinler de sorsunlar, öğrensinler, Kral Lobengula'nın niyeti neymiş. Bir şey daha, Ballantyne, lütfen ışıldağı hazırlayın da bu gece kampın çevresini tarayalım. Karanlıkta bir baskına filan uğramayalım.”

***

Gandang, oğluyla o küçük, kayalık tepelerden birine tırmanmıştı. Askerleri de tepenin eteklerinde, sabırla bekliyorlardı. Bu gece ateş filan yakılmayacak, varlıklarını beyazlara belli etmeyeceklerdi. Buradan, topları, makineli tüfekleri açık seçik görebiliyorlardı. Bazo biliyordu, kolunu bir kaldırsa adamları, vahşi parslar gibi sevinç çığlıkları atarak hemen saldırıya geçerler. Bu yüzden içi rahattı. Ama kendini tutmak zorundaydı. Kral ne diyecekti bakalım. Derken babası, bir çığlık attı, mızrağıyla güneyi, ta Şasi Irmağının ardını gösteriyordu. O uzaktaki tepelerde bir şey parıldıyor, göz kırpıyordu. Sabah yıldızının ışıması gibi.

Gandang, dehşet içinde, ” Yıldızlar, yıldızlar tepenin üzerinde parlıyor, ” diyebildi.

***

Subaylar, uzakta kırpışan ışığa dürbünle bakıyorlardı. Işıkla haberleşme görevlisi bir yandan haberi yüksek sesle okurken bir yandan da defterine not alıyordu: "Jove, Lobengula'nın kararını beklerken yerinizden ayrılmayın, ” diyor. 'Jove, ' Bay Rhodes'in şifre adıydı.

Albay: "Pekâlâ, haberin alındığını, anlaşıldığını bildirin.”

Haberleşme görevlisi, aracın prizmasını eğdi, ayarladı. Aynalardan biri güneş ışığını yakalarken ötekisi de doğrudan doğruya karşı tepelere aktarıyordu. Sonra kolu tuttu, aynaları açıp kapamaya, böylece mors alfabesiyle ta yetmiş beş kilometre öteye haber iletmeye başladı. Albay, ışıldağın başına gitti, sordu: "Aydınlatmaya hazır mısınız Ballantyne?"

"Evet, kazanda otuz kiloluk basıncımız var. Yarım saat daha geçerse supaptan buhar fışkırmaya başlayacak.”

Albay, bu gibi teknik işlerden anlamıyordu: "Her neyse, gece ortalığı aydınlatabilelim de, ötesi beni ilgilendirmez.”

***

Neleri var, neleri yoksa hepsini bırakıp sadece birer battaniye, birer de azık çantası aldılar. Jan Cheroot yedek atlarla arkadan geliyordu. Louise bir erkek gibi ata biniyor, hiç yakınmıyordu, beşinci gün, ansızın, Jameson'un adamlarına rastladılar. Ama küçük kamp pek acınası bir durumdaydı. Gene de altı tane makineli tüfek vardı ki, her biri yüzer tüfeğe bedeldi. Topları da vardı.

Birden Ralph arabaların birinden fırladı, baba oğul kucaklaştılar. Louise de atından eğildi. Ralph'in yanağına bir öpücük kondurdu.

"Böyle genç, böyle güzel bir üvey annem olduğuna hâlâ inanasım gelmiyor!"

Louise güldü: "En sevgili oğlum sensin. Ama bana sıcak bir banyo sağlayabilirsen seni daha da çok seveceğim.”

Genç kadın bir yandan çadırına getirilen leğende yıkanırken bir yandan da dışarıda baba oğlun konuşmalarına kulak veriyordu. Kampta topu topu altı yüz seksen beş kişi vardı. Zuga ise bin beş yüz kişi gerekeceğini Rhodes'e söylemiş, onu uyarmıştı. Gerçi Maklutsi'de her an harekete hazır beş yüz gönüllü daha vardı, ama onların zamanında yetişebilmesi pek zordu. Sonra, ikmal nasıl yapılacaktı? Ama Doktor Jameson'a bakılırsa, buna gerek yoktu, çünkü Tanrı da, Bay Rhodes de onlardan yanaydı.

Zuga ise, Lobengula'nın adamlarının artık çığırından çıktıkları, önlerine geçilemeyeceği, Şasi Irmağının bu yanında tek bir kişiyi sağ bırakmayacakları görüşündeydi.

Ralph, ” Evet, bu benim de aklıma geldi. Bu yüzden Victoria Kalesinde Cathy ile Jonathan hazır bekliyorlar. Yaşlı Isazi ve en iyi adamlarımdan birkaçı onları güneye götürecek, ” dedi.

"Ralph, ben de Louise'i Victoria Kalesine götürüyorum Orada, Cathy ile kalabilir ve onunla güneye gidebilir mi acaba?"

Louise konuşulanları duymuştu, içenden seslendi: "Bakıyorum bana kimse bir şey sormadı. Evlenirken ne demiştik? Ölüm bizi ayırıncaya dek diye ant içmemiş miydik, Zuga Ballantyne?"

Zuga, oğluna göz kırptı, içeri seslendi: "Ama beni seveceğine, sözümü dinleyeceğine de ant içmiştin, unutma.” Sonra Ralph'e döndü: "Umarım senin karın da sana böyle başkaldırmıyordur?"

"Yok canım, her gün döversin, bol bol da çocuk yaparsın, olur biter.”

Doktor Jameson, Zuga'nın geldiğini haber almış, çadırına çağırtmıştı. İçeri girer girmez: "General St. John'u tanıyorsunuz elbette...” dedi.

Zuga birden taş kesilmişti. Mungo, oturduğu yerden kalkmaya, elini uzatmaya bile gerek görmedi:

"Zuga, görüşmeydi, epey oldu, değil mi? Ama çok iyi gördüm sizi. Evlilik yaramış, sizi kutlamaya fırsat bulamamıştım.”

Zuga sadece başıyla kısa bir selam vererek, ” Teşekkür ederim, ” demekle yetindi. Mungo'nun, doktorun genelkurmay başkanı olduğunu duymuştu, ama bu adam, ne de olsa Louise'le yıllar yılı yaşamış, onu metresi olarak kollarının arasına almış bir rezildi. Titremeye başladı, onların sarmaş dolaş hayalini zihninden uzaklaştırmaya çalıştı. Derken gözlerinin önünde Louise öyle, güneşten, susuzluktan kavrulmuş, yarı ölü durumuyla belirdi. Karısı, bu adamdan kaçmak için o hallere düşmüştü de bu rezil, onu aramaya bile gerek duymamıştı. St. John'un tek gözü hain hain parlıyordu:

"İşittiğime göre karınız da burada, kamptaymış. Bu gece yemeğe gelirseniz çok sevinirim. Eski günlerden konuşurduk.”

Zuga, öfkesini belli etmemeye çalışıyordu: "Karım uzun ve çetin bir yolculuk yaptı, yorgundur. Yarın da onu Victoria Kalesine götürüyorum.”

Jameson araya girdi: "İyi. Bu, benim de işime gelir. Bay Rhodes'e bir tel çekmek istiyordum da, güvenilir biri gerekiyordu bu yüzden. Sizde ne haberler var, Ballantyne? Gubulawayo'da durum nasıl? Lobengula ne yapıyor?"

"Eee, Doktor Jim. Lobengula sizi karşılamaya hazır. Neyse ki alaylarından dördünü Barotse Kralıyla savaşmaya göndermiş, onlardan yararlanamayacak, hâlâ Zambezi kıyılarındalar. Üstelik orada çiçek salgını patlak verdiği için onları geri çağırmaktan çekiniyor. Gene de, Matabele ordusunun yarısı savaş dışı olsa bile, büyük bir tehlikeyi göze alıyoruz derim.

Ama karşılığında kazanacaklarımızı düşününce de, terazinin o kefesi ağır basıyor. Sürüleriyle, altınıyla ele geçirilecek bunca toprak, tüm bir ülke! Eğer harekete geçeceksek, hemen geçmeliyiz derim ben.”

"Ballantyne, kardeşiniz, o misyoner kadın, neydi adı? Codrington? Hâlâ Khami'de mi? Ailesi de birlikte, değil mi?"

Zuga şaşırmıştı, başıyla onayladı. Bunun üzerine doktor bir kâğıda alelacele bir şeyler karalayıp Mungo St. John'a uzattı.

General okudu, sırıttı ve kâğıdı Zuga'ya verdi. Büyük harflerle yazılmış bir telgraf bu:

'JOVE’A ÇOK ACELE. MATABELE ALAYLARI SALDIRMAK ÜZERE TOPLANDI STOP.

İNGİLİZ KADINLARI VE ÇOCUKLARI MATABELE KRALININ ELİNDE STOP. DERHAL ONLARI KURTARMAK İÇİN HAREKETE GEÇMEK ZORUNDAYIZ STOP. CEVAP VERİN.

"Bunu gider gitmez çekin, Rhodes'in baş düşmanı, sözde ezilen Afrika halklarından yana çıkan gazeteci Labouchere bile buna bir şey diyemez. Yarın erkenden yola çıkın, Bay Rhodes'in cevabını alır almaz hemen dönersiniz, değil mi? Bir şey daha var, dönüşte yolda yapmanızı istediğim bir şey, önemli bir görev. General St. John açıklayacak.”

Mungo hemen yatıştırıcı bir tavır takındı. “Zuga,” dedi, ” burada sizin 'Avcının Serüveni' adlı kitabınızı okumamış tek kişi yok. Bu ülkeyi ve insanlarını tanımak için o kitabı okumamak olmaz zaten. En ilgi çekici bölümlerinden biri de, Gubulawayo'nun güneyindeki Umlimo'yu ziyaretinizi anlatan bölümü. Neydi adı, Matopos tepeleri, evet. Acaba o büyücünün mağarasına giden yolu gene bulabilir misiniz? Ne de olsa aradan yirmi beş yıl geçti!"

Zuga hiç duraksamadan, ” Evet bulurum, ” karşılığını verdi.

"Bakın, oğlunuzun yanında çalışan o yaşlı Zuluyu biliyorsunuz ya? Biz dört Matabele öncüsünü yakaladık, o adamla birlikte içeri tıktık. Matabele gibi göründüğünden tutsaklarımız onun önünde rahatça konuştular. Öğrendiğimize göre Umlimo, ulusun tüm büyücülerini tepelere çağırmış, bir tören için.”

"Evet, ben de Gubulawayo'dan ayrılmadan önce duymuştum bunu. Umlimo savaş istiyor ve savaşçılara, kurşunlarımızı suya dönüştürecek bir tür tılsım vereceğini vaat ediyormuş. Umlimo, çok çok etkili bir simgedir. Matabele’ler buralara gelmeden çok önceleri de varmış. Belki bin yılı aşkın bir geçmişi var, yani tanrıça gibi bir şey. Ama önce Mzilikazi, şimdi de Lobengula onun büyüsüne kendilerini kaptırmışlar.

İşittiğime göre Lobengula bir zamanlar Matopos tepelerinde, Umlimo'dan eğitim almış, büyücülük öğrenmiş. Şimdi de ona danışmadan, onun kehanetini almadan hiçbir önemli kararını veremez. Hiçbir savaşçı da ondan aldığı tılsım olmaksızın savaşa girmez.”

"Peki, bu kadın bizim Matabele ülkesine girdiğimiz gün ölürse?"

"Kral da, savaşçıları da ne yapacaklarını şaşırırlar. Herhalde çılgına dönerler, çünkü Umlimo'nun tılsımı da kendisiyle birlikte yok oldu sanırlar, moralleri bozulur, yerine yeni birini seçmek ise en azından üç ay sürer. Bu sürede ulus zayıf, çaresiz, kolay etkilenir bir durumda kalır.”

"Zuga, en iyi atlılarınızı alın, en gözü pek olanları; o büyücünün mağarasına gidin; onu da, tüm yardımcılarını da yok edin. Sizden bunu istiyorum.”

***

Yağmurlar henüz başlamamıştı, ama bulutlar toplanıyordu. Sıcak, dayanılır gibi değildi, demir tepelere, sanki güm güm vuruyordu. Yamaçlar, silme kara savaşçıyla doluydu. Binlerce, binlercesi, mızraklarını, kalkanlarını önlerine koymuş, bekliyorlardı. Sonra bir homurtudur duyuldu:

"Fil geliyor! Geliyor! Geliyor!"

Lobengula, tam bir Matabele kralı gibi giyinmiş, başına tüylerini takmış, sırtına pars postundan krallık pelerinini almıştı. Sağ elindeki krallık simgesini, oyuncak mızrağı kaldırmasıyla tüm ulus dimdik ayağa fırladı; ulusa adını veren uzun kalkanlar, yamacı renk renk açmış çiçekler gibi örtüverdi.

"Bayete! Lobengula, Mzilikazi'nin oğlu!"

Ortalığa derin bir sessizlik çöktü. Lobengula, dizi dizi savaşçılarının önünden ağır ağır geçerken gözlerinde, oğullarını ölüme gönderen bir babanın sonsuz acısı okunuyordu, işte krallık simgesini eline aldığı günden beri kaçınmaya çalıştığı saat gelip çatmış, yazgısından kaçamamıştı. Oyuncak mızrağı kaldırdı, doğu yönünü gösterdi, gürledi:

"Şimdi üzerimize gelen düşman, keçi ağılına düşmüş pars gibi, kulübenin orta direğini kemiren ak karıncalar gibi! Yok edilmedikçe durdurulamaz.”

Sonra doğruya döndü, mızrağı olanca şiddetiyle savurdu. Savaşçılar bir ağızdan, ” Cii! Cii!" diye bağırıştılar. îndunalarının peşinde, her bir alay kendine özgü renkteki kalkanıyla doğuya doğru yürüdüler. Son savaşçı gözden kaybolduktan çok sonra Lobengula onların savaş şarkılarını hâlâ duyuyordu.

Kralın yanında az sayıda induna ve koruyucu kalmıştı, onlar aşağıda bekliyorlardı. Lobengula yamaçta yalnızdı, yapayalnız. Birdenbire tüm o görkemi silindi, gövdesi yaşlı, hasta bir adamın gövdesi oldu çıktı. Dökemediği yaşlar, gözlerini yakıyor, sulandırıyordu. Hiç kıpırdamadan, uzaktan gelen savaş şarkılarına kulak vererek doğuya baktı kaldı. Sonunda içini çekti, toparlandı; sakat, çarpılmış ayakları üzerinde, topallaya topallaya yürüdü; binbir güçlükle eğilip küçük mızrağını yerden almak istedi. Ama daha dokunmadan, parmakları dondu kaldı. Krallık mızrağının ucu ikiye bölünmüştü, parçaları topladı, aldı, ayağını sürüye sürüye bayır aşağı indi.

***

Şirketin bayrağı, tepede, hafif çarpık bir sırığın üzerinde dalgalanıyordu. Sabah boyu sarkmış durmuştu, sonra birden çıkan esintiyle dalgalanıverdi, ardından yorgun düşmüş gibi yeniden sarktı. Ralph Ballantyne, en önde yanında ilerleyen babasına, ” Önce şirketin, sonra, çok sonra kraliçenin hizmetindeyiz anlaşılan!" dedi usulca.

"Ne demek istiyorsun yani? İçimizde, imparatorluğun zafere ulaşmasından öte bir şeyler düşünen, kişisel çıkarı için davranan tek kişi var mı?"

"Yok canım, o nasıl söz, baba? Ha, aklıma gelmişken sorayım, şimdiye dek kaç toprak bağışı satın aldınız? Sayısını unuttum da, otuz mu, otuz beş mi?"

"Ömrüm boyunca gerçekleşmesine çalıştığım bir hayal bu, Ralph. Gözlerimizin önünde gerçekleşiyor işte. Ben de hak ettiğim ödülü alıyorum, hepsi bu kadar.”

***

İki gündür devriye çıkmışlardı. Dönüşte, Zuga, raporunu vermek için Mungo'nun çadırına girdi, uzattığı içkiyi isteksizce aldı, haritanın başına geçtiler. Zuga, “Savaşçılar üzerimize geliyor, çoğunu tanıdım. Bildiğim indunalar. Bembesi Irmağına kadar gidip döndük. Çepeçevre sarmışlar, ama kendilerini göstermiyorlar. Irmağın hemen öte yakasında ağaçların arasında binden fazlası gizlenmiş. Her hareketimizi gözlüyorlar, ” dedi.

Jameson söze karıştı: "Bir an önce savaşa sürüklemeliyiz onları. Burada kaldığımız her gün hisse senedi sahiplerinin parası boşa gidiyor.”

"Bize burada, böyle, açık yerde saldırmazlar, Zulular gibi engebeli arazide veya sık çalılıklar arasında saldırırlar ancak. Gerimizde dört yer buldum, oralara gidersek bizi pusuya düşürmeye kalkışabilirler.”

Mungo sordu: "Yani onları dışarı çekeceğimize tuzağa biz mi girelim istiyorsunuz?"

"Onları dışarı çekemeyiz ki! Sanıyorum buradaki komutanları, kralın yarım kan kardeşi Gandang. Açıkta bize saldırmayacak kadar kurnazdır. Onlarla çarpışmak istiyorsanız, elverişsiz araziye girmek zorundasınız.”

***

Gandang, indunalarına anlatıyordu: "Yılan çöreklendiği, başını geriye atıp ağzını açtığı, dişlerindeki zehri gösterdiği zaman, akıllı adam onu vurmaya kalkışmaz. Akıllı adam, yılanın açılmasını, uzaklaşmasını bekler, o zaman kafasını ezer. Biz de bekleyeceğiz. Ormana girsinler, arabalar art arda dizilsin, birbirlerini göremesinler, o zaman yılanı parça parça böler, her parçayı ayrı bir lokma yaparız.”

Ak saçlı, ama yüreği hâlâ bir delikanlı yüreği gibi coşkuyla çarpan, însukamini savaşçılarının komutanı Mandang, karşılık verdi:

"Ama benim gençler beklemekten usandılar. Bu beyaz vahşiler topraklarımıza, hiçbir engelle karşılaşmadan, diledikleri gibi girdiler, bizse ne yapıyoruz? Utangaç kızlar gibi kıkır kıkır gülüşerek bekleşiyoruz. Ben de beklemekten bıktım, usandım, Gandang, benim gençler gibi. İşte düşman karşımızda dikiliyor. Sen kendin saymışsın, altı yüz kişi. Biz ise altı bin kişiyiz. Ayıp size, hâlâ karar veremiyorsunuz. Ayıp sana, Bazo. Ayıp sana. Ntabene. Ayıp sana, Gambo.” Sesinde sonsuz bir küçümseme, bir aşağılama vardı.

Derken karanlıklardan insanın tüylerini ürperten, iliklerine dek donduran bir çığlık duyuldu, bir yas çığlığıydı bu. Sonra bir düzine kadar nöbetçi, yaşlı bir kadını yarı taşıyarak, yarı sürükleyerek getirdiler. Boynundaki tılsımlardan bunun bir büyücü olduğu hemen anlaşılıyordu. Gözlerinin akı belermiş, ağzı köpürmüştü. İnleyip duruyordu.

"Beyazlar kutsal yerleri kirlettiler. Ruhların seçtiğini yok ettiler. Ulusun rahiplerini kıyıma uğrattılar. Kutsal tepelerde, Umlimo'nun mağarasına girdiler, Umlimo'nun kanı, kayaların üzerine saçıldı. Vay halimize! Vay öç almaya kalkışmayanlar! Beyazları gebertin. Hepsini gebertin!"

Büyücü kendini nöbetçilerin elinden kurtardı, tiz bir çığlıkla alevlerin ortasına attı. Entarisi, saçları alev aldı, dehşetle geri çekildiler. Son bir kez, alevlerin arasından, “Beyazları gebertin!" diye bağırdı. Sonra yandı, kavruldu, gözlerinin önünde kül oldu gitti. Bazo, ruhunun ta derinliklerinden, amansız, önüne geçilmez bir öfkenin yükseldiğini hissetti.

Birden o da kendini ateşe atarak kurban etmek ihtiyacını duydu. Sarı alevlerin arasından Tanase'nin yüzünü görür gibi oldu, yüreği paralandı.

Sonra öfkesini dışarı vurdu. Mızrağını kaldırarak, ” Cii! Cii!" diye savaş çığlığını attı. Hep birden, ” Cii!" diye bağırıştılar, hepsi de öfkeden çılgına dönmüştü. İçlerinde yalnız Gandang, işin nereye varacağını kestiriyor, bu yüzden korkuyordu.” Durun, bekleyin çocuklarım, kardeşlerim!" diye bağırdıysa da onu dinleyen olmadı, uyuyan savaşçılarını uyandırmak için hepsi de karanlıklara dalıp gitmişlerdi bile.

***

Zuga çok yorgundu, ama nedense gene de uyku tutmuyordu. Umlimo'nun mağarasında oynanan o küçük dram, yeniden gözlerinin önünde belirdi, vicdanını sızlattı. Acaba haber ne zaman krala ve indunalarına yetişirdi? Belki haftalar sürebilirdi ama Matabele indunalarının, haberi alır almaz öfkeden çılgına döneceklerine hiç kuşku yoktu. Elini, yastık niyetine kullandığı eyerin altına soktu, altın saatini çıkardı, baktı. Sabahın üçüydü. Nedense kötü bir şeyler olacağı içine doğuyordu. Kalktı, çizmelerini giydi. Kemerini, fişekliğini taktı, tabancasını yokladı. Sonra çevresinde battaniyelerine sarılmış uyuyanların üzerlerinden atlayarak atların yanına gitti. Jan Cheroot onun yaklaştığını duyunca uyandı, esnedi. Battaniyesi sırtında, külleri eşeledi, ateşi canlandırdı. Sonra mavi kahve ibriğini koydu, bu çok eski iki dost yan yana, kahvenin ısınmasını beklediler. Jan Cheroot mırıldandı:

"Gubulawayo'ya yüz kilometreden az yolumuz kaldı.

Buraya gelmemiz otuz yıl sürdü, ama sonunda kendimi yurduma dönmüş sayıyorum.”

"Evet, çeyrek milyon hektara yakın toprak satın aldım, evet Jan Cheroot, sonunda yurdumuza kavuştuk. Gerçi Kimberley madeninden Zambezi'ye çok, çok çetin bir yoldu, ama...”

Birden sustu, kulak kabarttı. Bir çığlık duyar gibi olmuştu. Jan Cheroot homurdandı:

"Ne olacak canım, Maşonalar! General onları buraya getirmemeliydi.”

Yolda gelirlerken Maşonalar, Matabele’lerden korunmak için onları sığınmıştı, çünkü başlarına geleceği pek iyi biliyorlardı. Şimdi sayıları üç, dört yüzü bulmuştu, çoğu kadın ve çocuk, dere kıyısında, en yakın arabadan beş yüz metre uzakta, konaklamışlardı. General onların daha çok yaklaşmalarını yasaklamıştı. Zuga, maşrapasına kahve koyarken gene kulak kabarttı. Dere yönünden bir uğultudur geliyor, bağırışımalar, çığlıklar duyuluyordu. Gitti, karanlıkta bir şeyler görmeye çalıştı. Gözlerini kırpıştırdı, bir daha baktı, karanlık, yayılan bir yağ tabakası gibi üzerlerine doğru geliyordu sanki. Hızla geliyordu. O sırada, saat başı, ormanda yolunu kaybetmiş devriyelere işaret vermek üzere atılan fişek ortalığı aydınlatınca Zuga'nın maşrapası elinden yuvarlandı. Matabele’ler, kapkara bir dalga gibi, büyük, oval kalkanlarının ardında, sıra sıra, arabalara doğru geliyor, mızrakları işaret fişeğinin parıltısını yansıtıyordu.

Zuga hemen tabancasını çekip, bu kara duvara doğru ateş etti. Bir yandan da avaz avaz bağırıyordu: "Silah başına! Matabele’ler geliyor!"

Kampta bir telaştır koptu, herkes görev başına koşuyordu, makineli tüfeği kullanacak asker, henüz uyku sersemiydi, pantolonunu çekmeye çalışıyordu. Potinlerini giyecek zaman bulamamıştı. Makineli tüfeğin fişekliğini doldurmakla görevli olan yardımcısı ortalarda yoktu, Zuga hemen tabancasını kılıfına sokup cephane sandığını açtı, birinci mermi kuşağını çıkardı, yerine taktı.

Savaşçılar arabalara çok, çok yaklaşmış olmalıydılar, ama Zuga başını kaldırıp bakmadı. Tüm dikkatini makineli tüfeği doldurmaya vermişti. Çember kapanmış, kalkanlar kalkmış, mızrakları tutan kollar havalanmıştı bile. Ölüm şarkısının neşeli homurtusu, geceyi doldum verdi. Arabalara saldırmışlardı. Makineli tüfeğin namlusu, önde gelen savaşçının neredeyse karnına değiyordu. Zuga'nın kulaklarının zarını patlatacak bir gürültü koptu.

Maxim marka makineli tüfek bir sağa, bir sola gidip geliyor, evini süpüren titiz bir ev kadını gibi, savaşçıları süpürüyordu. Matabele’lerin kapkara dalgası artık ilerlemiyordu, durmuştu. Tüfekten art arda savrulan ateş ve mermiler, onları serseme çevirmişti. Ölüler, birbiri üzerine devriliyordu. Bu cehennem korosuna, altı yüz tüfek de katılmıştı şimdi. Havayı masmavi duman bürümüştü, barut dumanı. Barut kokusu, askerlerin genizlerini yakıyor, gözleri yaşartıyordu, sanki bu kıyıma ağlıyor gibiydiler.

Matabele’ler hâlâ geliyordu, ama şimdi kendi ölülerinin yarattığı engelin üzerinden tırmanmaları gerekiyordu. Zuga'nın yanındaki makineliyi kullanan asker, namluyu bir iki santim yükseltmek zorunda kaldı ki, ceset yığının üzerine tırmanan Matabele’lerin tam karnına isabet edebilsin. Onlar gene geliyorlardı. Tüfeğin namlusu örste dövülen bir at nalı gibi kıpkırmızı kesilmişti. Ateşe başlayalı altmış saniye olmadığı halde, beş yüzlük mermi sandığı boşalmıştı bile.

Zuga, onu bir tekmede kenara itip yeni bir sandık çekti. Matabele’ler, susmuş tüfeğe doğru atıldılar. Çarçabuk makineli dolduruldu, atışa hazırlandı, gene ateş kusmaya, ölüm kusmaya başladı. Namlu gene gidip geliyor, gidip geliyor, karanlığı süpürüyordu.” Kaçıyorlar! Bakın, kaçıyorlar!"

Gerçekten de arabaların önünde ceset yığınlarından başka bir şey kalmamıştı. Ancak şurada burada, son nefesini vermekte olan biri, inliyor, kıpırdanıyor, ya elinden düşmüş mızrağını arıyor ya da vücudunda açılan deliklerden boşanan kanı önlemeye çabalıyordu. Bu ceset yığının ardında, yaralananlar, sakatlananlar, kolları, bacakları kopanlar, artlarında koyu renk izler bırakarak ağaçlara doğru sürünüyor, çekiliyorlardı. Bir tanesi ayakta, amaçsız, dönüp duruyor, iki eliyle karnını tutuyor, bağırsaklarının dökülmesini önlemeye çalışıyordu. Ağaçların ardında gökyüzü, pembeleşmeye başlamıştı, şafak söküyordu. Makineli tüfeğin başındaki asker, donuk donuk güldü; "Şu kara rezillere ağızlarının payını verdik!" derken bunun, kendi yarattığı bu manzaraya bir tür tepki olduğu anlaşılıyordu.

Zuga, yeni bir sandık cephane çekti, kapağını açtı, usulca, ” Gene geleceklerdir, ” dedi.

Asker dehşetten dört açılmış gözlerini hâlâ ceset yığınından ayıramıyordu, ” iyi iş çıkardın doğrusu arkadaş!" Sonra, yanındakinin kim olduğunu gördü, şaşırdı:

"Efendim. Bağışlayın efendim.”

Taptaze yüzlü bir delikanlıydı, pembe yanakları makineli tüfek başından çok, kilise korosuna yakışırdı. Derken tüfeğin başında olması gereken, doldurmakla görevli yardımcısı çıkageldi. O da gencecikti. Yerini aldı. Zuga, tabancasını doldurarak, uzaklaştı.

***

Bazo, darmadağınık geri çekilen savaşçılarını tutmuş, yeniden toplayarak bir araya getirmişti. Şimdi hep bir ağızdan ‘Tepenin Altını Kazan Köstebek' şarkısını söylüyorlardı, ilk saldırıya kalkışan Manonda'nın savaşçılarından geriye kalanlar, yani birkaç kişi de onlara katılmıştı.

Birden, ağaçların tepesinde bir hışırtıdır koptu, sonra, çömelmiş, saldırmaya hazırlanan savaşçıların ortasından bir duman, toz ve alev bulutu yükseldi, insanlar havaya fırladı. Biri, “Duman şeytanını gebertin!" derken bir gülle, bir gülle daha geldi, duman ve alev fışkırttı. Çılgına dönmüş savaşçılar ise modası geçmiş Martini Henry tüfeklerini, duman şeytanlarını gebertmek için ateşlerken öte yandaki kendi arkadaşlarını yaraladılar, öldürdüler. Bazo bas bas bağrıyordu: "Onlar şeytan değil!" Ama top gürlemeleri, sesini duyurmasına engel oluyordu. Adamları durdurmanın, bu boşu boşuna kıyımı önlemenin tek bir çaresi vardı: Yeniden arabalara saldırmak. Ve makineli tüfek yeniden ölüm kusmaya başladı.

***

Zuga mırıldandı: "Geliyorlar, beşinci kez.”

Mungo St. John, ” Delilik bu! Çılgınlık, başka bir şey değil!" dedi.

Matabele’ler giderek azalıyorlar, gene de saldırıyorlardı işte. Boşu boşuna kırılıyorlardı. Doktor Jameson ellerini zevkle ovuşturuyordu:

"Bu iş bitti demektir. Savaşçılar yok edildi, darmadağın oldu, umduğumuzdan da çabuk hem de. St. John siz, bir asker olarak, ölü sayısını kaç tahmin ediyorsunuz?"

Mungo St. John, bir arabaya tırmandı, savaş alanını gözden geçirirken bir yandan da yaprak cigarasını yakıyordu. Sonunda tahmin yürüttü:

“İki binden az olmasa gerek. Belki de üç bini bulmuştur.”

Zuga sordu: "Neden birkaç kişi gönderip ölüleri saydırmıyorsunuz, doktor?"

Jameson bu alaylı sözleri duymazlıktan geldi. Yelek cebinden saatini çıkardı, kapağını açtı, baktı:

"Sekiz, daha sekiz. Farkında mısınız, baylar, sabah kahvaltısından önce bir zafer kazandığımızın farkında mısınız? Saat onda Lobengula'nın karargâhının yolunu tutmuş oluruz herhalde. Sanırım bizim hisse senedi sahiplerini memnun edecek bir iş başardık.”

Zuga onun sözünü kesti: "Bence daha işimiz bitmedi. Gene geliyorlar.”

Mungo St. John, gözlerine inanamıyordu: "İnanılır gibi değil! Böylesine aptallık görmedim de, işitmedim de!"

***

Clinton dirsekleri üzerinde geri geri süründü, bacakları çamurda, peşinden sürükleniyordu. Ölülerden birinin kemerini alıp bacağını sıktığı için kanama pek azdı. Acı da henüz dayanılmayacak gibi değildi. Kör çocuğun yanına vardı, biraz soluklanıp "Ötekiler mektup yazıyorlar. Belki biri bulur da yerine ulaştırır umuduyla. Senin yazacak kimsen var mı? Ben yazayım,” diye sordu.

"Evet, Peder var ya, bir kız var, evet.”

Clinton cebinden not defterini çıkardı, kaleminin ucunu ıslatarak Mary'ye mektup yazmaya koyuldu. Sonra mektubu Clinton cebinden not defterini çıkardı, kaleminin ucunu ıslatarak Mary'ye mektup yazmaya koyuldu. Sonra mektubu katladı, çocuğun iç cebine yerleştirdi. Barda çalışan bir kıza gönderilecekti, Falmouth Limanında. Kız da mektubu alınca herhalde gülecek, okumaları için elden ele dolaştıracaktı, bar müşterilerinin arasında. Çocuk fısıldadı:

"Peder yalan söyledim o mektupta, korkuyorum.”

Clinton onun elini tutup sıktı: "Hepimiz korkuyoruz. Bak sana ne diyeceğim, istersen, burada, Dillon'un fişekliğini doldurabilirsin, onun gözleri görmüyor, ama bir kolu gitti, senin ise iki kolun sapasağlam.”

Tam bu sırada, mopani ağaçlarının orada, şarkı başladı.

Ağır, boğuk, çok güzel bir şarkıydı bu, ormanın derinliklerinde yankılanıyor, çın çın ötüyordu. înyatilerin övgüsü. Clinton başını kaldırdı, baktı, atların hepsi de ölmüştü. Sadece Clinton'un yan yana dizdiği cesetler bu kargaşa içinde, düzenli bir görünüm veriyorlardı. 'Ah, ne yazık ki, ' diye düşündü Clinton, 'ne boşuna ölüm!' Başını kaldırdı, baktı, bulutlar iyice açılıyordu, güneş batmak üzereydi. Bir saate kadar hava kararacaktı. Gün boyu şurada, çamur içinde savaşmışlardı. Şimdiden akbabalar gökte daireler çizmeye başlamışlardı bile, henüz pek yüksekteydiler, ama aceleleri yoktu ki! Afrika'ya özgü o sonsuz sabırla, uygun zamanı kollayacaklardı. Karşıya baktı, Wilson, sırtını ölü atlardan birinin karnına dayamış, sağ kolu kan içinde, midesi de öyle, onu seyrediyor, kucağındaki tabancayı sımsıkı tutuyordu.” Son kez, gelirler neredeyse, ” dedi.

Clinton başını salladı, sonra silkindi, o da şaşılacak derecede duru, güçlü bir sesle, ilahi söylemeye başladı. Wilson, elini midesine bastırarak, ona katıldı. Sonra kör çocuk, sonra Dillon, her biri birden fazla yara almış sekiz kişi, şu Mopani ormanlarının ıssızlığında, bir ağızdan ilahi okuyorlar, söyledikleri şarkı, Inyati Alayının övgü şarkısı arasında kaynayıp gidiyordu.

Sonra bir gökgürültüsü koptu, tam iki bin mızrağın kalkanlara, siyahlı beyazlı kalkanlara vururken çıkardığı gürültüydü bu. Giderek yaklaşıyordu. Wilson, onları karşılamak için doğruldu, tek eliyle tabancasını ateşliyordu. Dillon ise bir yandan ilahi söylüyor, bir yandan doldurulmuş tüfeği kapıyor, ateş ediyor, sonra tüfek değiştiriyor, ilahi okumasını da bu arada kesmiyordu. Kör çocuk son mermiyi namluya sürdü, bağırdı: "Bitmiş! Hepsi bitmiş!"

Dillon tek bacağı üzerinde sıçrayarak doğruldu, boş tüfeği namlusundan tuttu, üzerine gelen kalkanlara doğru savurmak istediyse de gücü yetmedi, neyse ki bir mızrak, göğsünden girip, sırtından çıktı da işini çarçabuk bitirdi. Kör çocuk bas bas bağırıyordu: "Ölmek istemiyorum! Ne olur, tutun beni, Peder.” Clinton kolunu onun omuzlarına doladı, var gücüyle sıktı:

"Korkma çocuğum, korkma her şey düzelecek, korkma.”

Cesetler çırılçıplak soyulmuştu. Güneşin hiç değmediği derileri kar gibi beyazdı, bir zambağın taçyapraklarını andırıyordu. Bu beyazlık üzerinde yaralar, ezilmiş böğürtlen gibi kıpkırmızı, insanı irkiltiyordu. Savaşçılar toplanmış, kimi üniformalardan yağmaladıkları öteberiyi takmış, giymişlerdi bile. Derken sıkışık sıralar arasında, kır saçlı bir savaşçı, ağır ağır ilerledi. Clinton Codrington'un çıplak cesedinin başında durdu, eğildi. Beyazların ruhunu koyvermek, cesetlerinden çıkıp uçmalarını sağlamak zamanı gelmişti, yoksa yeryüzünde kalır, yaşayanlara rahat vermezlerdi. İşte karınlarını deşme töreninin sırasıydı şimdi. Yaşlı savaşçı, mızrağının ucunu Clinton'un midesine, tam büzülmüş, acınası durumdaki üreme organlarının üzerine dayadı ve yukarı doğru karnı deşmek için hazırlandı.” Dur!" Savaşçı hemen geri çekilip yaklaşan Gandang'ı saygıyla selamladı.

Bu korkunç alanın tam ortasında Gandang dikildi, düşmanlarının çıplak cesetlerine baktı. Yüzünden bir şey okunmuyordu, ama gözlerinde, sanki tüm dünyanın yasını tutuyormuş gibi, sonsuz bir acı vardı. Alçak sesle, “Bırakın onları. Bunlar yiğitlerin yiğidiydi, çünkü babaları da onlardan önce yiğitmiş.” dedi. Sonra döndü, adamları peşinde, kuzey yolunu tuttu.

***

Lobengula, ülkesinin ta ucuna varmıştı. Aşağıda toprak, dik bir bayırla Zambezi Vadisine iniyordu. Buralarda balta girmemiş çalılıklar vardı, vahşi hayvanlar kaynaşır, kavurucu sıcaklar hüküm sürerdi. Zambezi Irmağı göz alabildiğine kıvrıla kıvrıla uzanıp gidiyor, batıda yüksek, gümüşi bir bulut beliriyordu. Burası, o korkunç çağlayanın, suların doksan metre yüksekten köpürerek indiği çağlayanın olduğu yerdi. Lobengula arabasında oturmuş, bu vahşi doğayı seyrediyordu. Arabasını iki yüz savaşçı çekiyordu, çünkü öküzler bu aşırı engebeli, taşlık araziye dayanamamış, daha arabaya koşuluyken ölmüş gitmişlerdi. Sonra da göç kalabalığı, ilk çeçesineği kuşağına girmiş, sinekler, kadınları, erkekleri sokmuş, hastalık aşılamıştı. Şimdi arabayı çeken savaşçıların bile hali kalmamıştı artık, soran bakışlarını Lobengula'ya çevirdiler.

Kral, “Bu gece burada uyuyacağız,” der demez, derin bir soluk aldılar, hemen yayılıp kamp kurdular, genç kızlar testiyle su taşımaya, erkekler geçici barınaklar yapmaya, ateş yakmak için odun kesmeye koşuştular. Kadınlar da boşalmış tahıl torbalarının dibinde ne var diye karıştırmaya başladılar.

Kurutulmuş et de tükenmeye yüztutmuştu. Buralarda av hayvanı pek azdı.

Gandang gitti, yarım kan kardeşini selamladı: "Yatağın şimdi hazır olur, Nkosi Nkulu.”

Ama Lobengula ta uzakları seyre dalmış gitmiş görünüyordu. Tam eteğinde durdukları kayalık tepeye baktı, sordu:

"Şuradaki mağara mı, kardeşim? O mağaraya çıkmak istiyorum.”

Tam yirmi kişi, Lobengula'yı sırıklarla postlardan yapılmış bir sedyede o mağaraya taşıdılar. Gandang önden yürüyüp mağaraya girdi, kralı biraz aşağıda bıraktı. İçerisi dar, ama derin ve karanlıktı. Etobur bir hayvanın kafesi gibi, pis pis de kokuyordu. Zaten Gandang içeri girer girmez bir leopar tısladı, hayvanın gözlerinin karanlıkta parıldadığını gördü.

Gandang birkaç adım atınca hayvan da yaklaştı, sindi, bekledi. Gandang şimdi mızrağının ucuyla onu kışkırtıyordu:

"Gel, seni şeytan seni! Gelsene, şeytan tohumu!"

Leopar olanca hırsıyla kalkanın üzerine atlarken Gandang kalkanı çekti, hayvan, tüm ağırlığıyla mızrağın üzerine düştü, çelik uç tam yüreğine saplandı. Hayvan sırtüstü devrilirken tırnaklarıyla kalkanı tırmaladı, sonra bir kez, sadece bir kez öksürdü, kendini mızraktan kurtarıp dışarıya attı. Gandang da ardından gün ışığına çıktığında, güzelim hayvan kendi kan gölü içinde uzanmış yatıyordu. Çok, çok görkemli, yaşlı bir erkekti bu. Postunda çizik, yırtık yoktu. Soylu bir hayvan, postu ancak bir krala yakışacak bir hayvan. Gandang, bayır aşağı, seslendi:

"Yol güvenlidir, ey kral.”

Ve taşıyıcılar kralı yukarı, mağaranın ağzına getirdiler. Kral onları savdı, yarım kan kardeşiyle baş başa kaldı. Bir ölü leopara, bir de mağaranın kapkara ağzına baktı.” Burası tam krala göre bir mezar, ” dedi.

Gandang sesini çıkarmadı, bir süre ikisi de sustular. Neden sonra kral, ” Gandang, kardeşim, artık sadece huzur istiyorum, bana bunu sağlar mısın? Emrettiğim zaman mızrağını yüreğime saplar, ruhumu koyverir misin, o huzura kavuşabileyim?" dedi.

"Kralım, kardeşim, senin emirlerine bir kez bile karşı gelmedim. Benden ne istersen iste, ama bunu isteme. Sana elimi asla kaldıramam, babam Mzilikazi'nin oğlu.”

Lobengula içini çekti: "Ah Gandang, derdimden öylesine bitkin düştüm ki, yaşamaktan da bıktım. Bari bana baş büyücümü çağırır mısın?"

Büyücü geldi. Kralın buyruğunu ciddi ciddi dinledi, sonra kalktı, leoparın leşine yaklaştı. Hayvanın uzun, dimdik bıyıklarını kesip, küçük bir ateş yakarak minicik bir çanakta güzelce ezdi, kül haline getirdi. Zehri daha sertleştirmek için, bir düzeni kadar zehirli tohumu da ezip küllere kattı. Sonra beline asılı, ucu tıkalı bir keçiboynuzundan keskin kokulu, yeşil bir sıvı akıttı, karıştırdı. Yüzükoyun, yerlere sürüne sürüne krala yaklaşıp çanağı yanı başındaki taşın üzerine bıraktı. O, pençeye benzeyen parmaklarını çanaktan çektiği an Gandang, usulca kalktı, mızrağını büyücünün fırlak köprücük kemiklerine saplayıp göğüs kafesinden çıkardı.

Sonra iskelete dönmüş, kurumuş vücudu aldı, mağaranın kapısına taşıdı, döndü, gene Lobengula'nın önünde diz çöktü. Lobengula başını salladı:

"Haklısın, iyi yaptın. Kralın nasıl gittiğini senden başka kimse bilmemeli.” Sonra çanağı pembe avuçlarının arasına aldı. “Şimdi zavallı halkımın babası sen olacaksın. Sağlıcakla kal, kardeşim.” Ve çanağı dudaklarına götürdü, bir dikişte hepsini içti. Sonra sedyenin üzerine sırtüstü uzandı, başına bir post çekti.

Gandang, “Güle güle git, sevgili kardeşim,” dedi. Soylu yüz çizgileri, granit gibi sert, kıpırtısızdı, ama kralın ölüsünün başında otururken yaşlar, yanaklarından süzüldü, savaşlarda nice nice yaralar almış o geniş kaslı göğsünü ıslattı.

***

Lobengula’yı mağaraya, yere dimdik oturttular, leoparın henüz ıslak derisine sardılar. Arabalarını da söküp yukarı taşıdılar, mağaranın ta dibine yığdılar. Sonra iki eline birer fildişi tutuşturdular. Ayaklarının dibine Gandang, krallığın simgesi olan oyuncak mızrağı, bira çanaklarını, yemek çanaklarını, bıçaklarını, aynalarını, enfiye boynuzunu, boncuklarını, süs eşyasını, bir kese tuz, bir torba tahıl koydu, yolluk olarak; en sonunda da, atalarının bulunduğu ruhlar âlemine girişini ödemesi için küçük, mühürlü kaplardaki yontulmamış elmasları koydu.

Gandang'ın gözetiminde, mağaranın girişi, koca koca taşlarla örüldü, sonra krala ağıt yakarak tepeden aşağı indiler. Cenaze şöleni için kesilecek sığır, bira çekilecek akdarı yoktu. Gandang, yas tutan halkın reislerini yanına çağırdı. Sadece,

"Bir dağ devrildi. Bir çağ kapandı. Karımı da, oğlumu da, sevdiğim yurdumu da geride bıraktım. Bunlar olmadan bir erkek, hiçtir. Geri dönüyorum. Kimse benimle gelmek zorunda değildir. Herkes kendi yolunu kendi seçmeli, benim yolum, gene güneye, Gubulawayo'ya ve büyülü Matopos tepelerine gidiyor, Lodzi denilen o adamı bulup konuşacağım, ” dedi.

Ertesi sabah Gandang, yeniden güneye doğru yola çıkarken arkasına döndü baktı. Matabele ulusundan geriye kalanlar, peşinden geliyordu, ama artık o büyük, savaşçı insanlar değildi bunlar, sadece şaşkın, perişan, yıkılmış bir kalabalıktı.

***

Robyn Codrington kollarında kara yas işaretleri, verandaya çıktı, sordu: "Burada ne işiniz var?"

Mungo St. John atından inerken, karşılık verdi: "Başka çarem yoktu!" Bir an en üst basamakta durdu, kadının yüzünü inceledi.

Yeni yıkanmış, tertemizdi, boyasızdı. Yemyeşil gözlerinin altı torbalanmamış, çenesi sarkmamış, geriye doğru taradığı saçlarına ise hiç kır düşmemişti. Küçücük göğüsleri, daracık kalçalarıyla bir genç kız gibiydi.

Robyn onun nereye baktığını fark edince, hemen, ” Ne söyleyecekseniz söyler, hemen çekip giderseniz minnettar kalırım efendim, ” dedi.

"Robyn çok üzgünüm, ama belki de bu tereddütten kurtulman daha iyi olacaktı diye düşünmüştüm.”

Keşif kolunun Şangani'ye gönderilişi üzerinden geçen dört ayda çeşit çeşit söylentiler gelmişti. O sabah Mungo St.

John da Matabele ordusunun saldırısına uğramış, geri çekilmek zorunda kalmıştı, yağmur altında, yarı aç bir halde uzun süre kaçmışlar, atlarının yarısı ölmüş, at arabaları da terk edilmişti. Şangani Irmağının kuzey yakasına Binbaşı Wilson komutasında keşif kolu olarak çıkan birliğin akıbetini bilen yoktu. Bir aralık küçük birliğin Matabele savaşçılarından kurtulup çemberi yararak Zambezi Irmağına ulaştığı, bir salla Portekiz himayesindeki Tete'ye kadar indiği haberi geldi. Sonradan bu haber Portekizlilerce yalanlandı, umutlar suya düştü, derken gelip kendiliğinden teslim olan bir Matabele indunası, beyazların înyati Alayı tarafından tutsak alınmış olabileceğini öne sürdü, umutlar yeniden canlandı, işte şimdi de Mungo St. John gelmiş, Robyn'in karşısına dikilmişti:

"Hiç kuşku kalmadı, bu haberi sana bir yabancının getirmesini istemedim, onun için kendim geldim, hepsi ölmüş. Dawson savaş alanını buldu, onları da bulmuş, ölülerini yani. Kaç kişi olduklarını bilememiş, ayrı ayrı tanıyamamış elbet, bunca ay geçtikten sonra, üstelik sırtlanlar, akbabalar! Robyn, ne olur kendini böyle bırakma.”

"Hayır, inanmıyorum Clinton! Kaçmış, kurtulmuş olabilir.”

"Dawson, Matabele’lerin baş indunasını da bulmuş, tüm halkıyla, teslim olmaya geliyormuş. Dawson'a her şeyi anlatmış, nasıl öldüklerini de Robyn, bu adam Gandang'dı, kocanı da iyi tanıyordu. Ona 'Hlopi,' diyordu. Akbaş demekmiş. Ötekilerle birlikte onun da ölüsünü görmüş. Hiç kuşku yok, öldüğü kesin, umut kalmadı.”

"Artık gidebilirsiniz,” derken Robyn birden kendini tutamadı, ağlamaya başladı. Dimdik duruyor, alt dudağını ısırıyor, ama gözyaşlarını tutamıyordu. Mungo topallaya topallaya ona yaklaştı: "Seni böyle bırakamam ki!"

Gözyaşları arasında, boğuk bir sesle, ” Yaklaşmayın yanıma, dokunmayın, ” dedi; ama Mungo dinlemedi. Yaşlı bir erkek leopar gibi sinsi adımlarla geldi ve yüzünde, Robyn'in hiç görmediği, yumuşak bir ifade vardı, ilk kez. Tek gözünde de derin bir kaygı okunuyordu. Genç kadın şimdi onu uzak tutmak istermiş gibi iki elini birden uzattı, başını öte yana çevirdi. Geri geri gitti, sırtını, bir zamanlar Cathy ile Salina'nın paylaştıkları odanın kapısına dayadı. Sesi gözyaşlarından boğularak dua etmeye koyuldu: "Ulu Tanrım, bana güç ver, bana yardım et...” Erkeğin kemikli elleri, omuzlarına indi, Robyn ürperdi, soluğunu tuttu.

"Acıyın bana. Yalvarırım. Rahat bırakın beni. Ne olur, ne olur bırakın beni.”

Mungo onun çenesini tuttu, kaldırdı, sonra ağzıyla ağzını kapadı, genç kadını susturdu. Robyn'in vücudu yavaş yavaş gevşedi, sallandı, erkeğe yaslandı, bir kez hıçkırdı, sonra kendini onun güçlü kollarına bıraktı. Mungo onu kucağına aldı, uyuyan bir çocukmuş gibi bağrına bastı. Odanın kapısını tekmeyle açtı, içeri girip topuğuyla arkasından kapadı.

Yatağın üzerinde bir örtü vardı, yorgan yastık filan yoktu. Kadını yatağa yatırdı, yanı başına diz çöktü. Hep öyle bağıma basmıştı.

Kadın boğulurcasına, ”O, bir ermişti. Sen de onu ölüme gönderdin. Şeytanın ta kendisisin,” diye söylendi. Sonra, boğuluyormuş gibi, can havliyle, erkeğin gömleğinin düğmelerini çözmeye başladı. Göğsü sert, kıvır kıvır tüylerle kaplıydı. Dudaklarını göğsüne yapıştırdı, erkeğin kokusunu derin derin içine çekerken hıçkırdı:

"Bağışla beni Tanrım, ne olursun, bağışla beni.”

***

"Bunlar çobandır, çobanlıktan başka bir şey bilmezler, sürülerini ellerinden alamazsınız!"

Robyn Ballantyne sesini yükseltmemeye çalışıyor, ama gözleri yemyeşil, öfkeyle parlıyordu.

"Lütfen oturmaz mısınız, Robyn?" Mungo St. John, Matabele ülkesi yöneticisinin resmi makamı olan balçık kulübedeki yeni eşyalardan birini, bir koltuğu gösteriyordu: "Siz de daha rahat edersiniz, ben de.”

Gerçekte hiç de rahatı kaçmış gibi görünmüyordu ya! Döner koltuğunda geriye kaykılmış, çizmeli ayaklarını da masanın üzerine dayamıştı. Ceketsizdi, boyunbağı yoktu, yeleğinin düğmeleri de iliklenmemişti.

"Teşekkür ederim. General, karşılığınızı alıncaya dek ayakta dikileceğim. Her şeylerini aldınız. Kardeşim Zuga Ballantyne, Matabele sürülerinden yüz yirmi beş bin baştan fazla hayvan topladı.”

"Ama savaş da yüz bin liraya patlamıştı.”

"Pekâlâ, insanlıktan anlamıyorsunuz, belki parayla yola gelirsiniz. Matabele halkı dağınık, şaşkın bir durumda; kabile düzeni tamamen bozuldu. Çiçek salgını yayılıyor...”

"Yenik düşmüş bir ulus her zaman sıkıntı çeker. Ne olur oturun, boynum ağrıyor size bakacağım diye.”

"Sürülerinin hiç olmazsa süt ve et sağlayabilecek bir bölümünü geri vermezseniz, açlıkla karşı karşıya kalacaksınız, bu da size savaştan bile daha pahalıya patlayacaktır, bilmiş olun. İyi düşünün, General. İmparatorluk hükümeti açlığın ne denli yaygın olduğunu anlayınca, sizin şirketi, Matabele’leri doyurmaya zorlayacaktır. Peki, Capetown'dan tahıl taşımak kaça patlar, hiç düşündünüz mü? Açlık soykırım boyutlarına yaklaşacak olursa, ben de Labouchere gibi, Blunt gibi, insanlığın savunuculuğunu üstlenmiş kişileri kışkırtırım. Patırtı çıkartırız. Hükümet, size verdiği imtiyazı geri alır. Matabele ülkesini de tahtın kolonilerine katar.”

Mungo doğruldu: "Peki ama sizi bu vahşilere avukat mı yaptılar?"

"Bu düşünceleri açlık yayılmadan, Bay Rhodes'e iletmenizi tavsiye ederim, General. Hem de derhal.”

"Belki de haklısınız, Robyn. Bu konuyu yöneticiler kuruluna götürürüm. Başka bir isteğiniz var mıydı?"

"Evet var. Benimle evlenmenizi istiyorum.”

Gözlerini kadının yüzünden ayırmadan, ağır ağır ayağa kalktı:

"Belki inanmayacaksınız ama bundan büyük bir zevk duyarım. Gene de çok şaşırmadım diyemeyeceğim. O gün Khami Misyonuna geldiğimde size evlenelim demiştim, beni geri çevirdiniz. Peki, şimdi neden bu kararınızdan caydınız, merak ettim?"

"Bana verdiğiniz piçin bir babası olması gerek. Clinton'un ölümünden dört ay sonra gebe kaldım.”

"Bir oğul. Erkek olacak, biliyorum.” Kadının yanına geldi.

"Sizden nefret ettiğimi bilmelisiniz.”

"Biliyorum, belki de bu yüzden seni seviyorum ya! Bak ben bile farkında değilmişim bunun. Öteden beri sevgi gibi önemsiz şeylerin çok, çok üzerinde olduğumu sanırdım. Ama şimdi ikimiz de bu gerçeğe göğüs germek zorundayız. Seni seviyorum.”

"Ben sizden, adınızdan başka bir şey istemiyorum. Siz de benden nefretten, horlanmadan öte bir şey alamayacaksınız.”

"Önce evlen benimle, sevgilim, kim kimden ne alacakmış sonra görürüz.”

"Bana dokunmayın,” derken Mungo St. John onu dudaklarından öpüverdi.

***

Zuga'nın aldığı toprakları dolaşması neredeyse on gün sürdü. Doğuda Khami Irmağından, ta Bembesi kavşağına kadar, güneyde ise GuBulawayo’yu yakınlarına kadar uzanıyordu. Otlağı bol, ormanı bol, yemyeşil bir bölge, içinden pek çok dere, ırmak geçiyor, Zuga'nın sürülerine su sağlıyordu.

Bay Rhodes, Zuga'yı düşman malvarlığının koruyucusu yapmıştı. Göreve gönüllü olan yüz asker, en iyi cins yüz otuz bin baş hayvana sahip oldular. Son dakikada Bay Rhodes, St. John'a bir telgraf çekip, kırk bin baş hayvanın Matabele’lere geri verilmesini istedi. Böylece gönüllüler hakları olan ganimetin üçte birinden yoksun bırakılmış oluyorlardı. Sonra da hayvanların, özellikle o kadın doktorun kışkırtmasıyla, vahşilere geri verildiği söylentileri yayıldı. Gönüllüler buna dayanamazlardı.

Tam elli kişi, viskiden kafayı iyice buldular, ata binip Khami Misyonunun yolunu tuttular, o şıllığın hakkından gelmek için. Ama Mungo St. John ve Zuga Ballantyne onları yolda karşıladılar, işi tatlıya bağladılar, adamlar Gubulawayo'ya dönüp gene barlara tıkıldılar.

Pazarda hayvan fiyatları iyice düşmüştü. Zuga, Ballantyne elmasından aldığı paranın yarısını hayvana yatırdı. Şimdi arkalarından Jan Cheroot, bir arabaya kamp eşyasını ve çadırı yüklemiş, önde ikisi at üzerinde, yerleşecek bir yer arıyorlardı. Zuga en iyi hayvanları seçmiş, renklerine göre sürülere ayırmış ti. Ralph de Kimberley'deki son istasyona, ev yapımı için gerekecek araç gereci, ayrıca yirmi de boğayı getirme işini üstlenmişti.

Louise birden sevinçle bağırdı: “İşte burası... Çok, çok güzel bir yer burası, kusursuz. Ömrümün geri kalan günlerini bu manzarayı seyretmekle geçirebilirim.”

Aşağıda arazi, dimdik, ırmağın yemyeşil sularına iniyordu.

"Hiç olmazsa suyumuz bol olur. Şu aşağıda da çok iyi sebze yetişir.”

Louise onu azarladı: "Biraz duygusal olsana canım. Şu ağaçlara bak.”

Sonbahar renkleri, kırmızıdan sarıya, çeşit çeşit, başlarının üzerini bir kubbe gibi örten ağaçları tepeden tırnağa boyamıştı. Kuş cıvıltıları, arı vızıltıları bu eşsiz görünüme neşe katıyordu. Zuga gene, ” Evet, sıcakta iyi gölge verirler, ” dedi.

"Ayıp çok ayıp, eğer bu ağaçların güzelliğini de göremiyorsan o halde Thabes Indunas'a bir bak.”

İnduna tepeleri, gümüş renkli bulutların altında masmavi uzanıyordu, aralarındaki otlarda Zuga'nın sürüleri dolaşmaktaydı.

"Evet, orası da yakın, Ralph'in demiryolu yapımı Gubulawayo'ya vardığı zaman, trene atlar birkaç saatlik yolda oluruz ve uygarlığın tüm nimetlerinden yararlanırız.”

"Öyleyse bana burada bir ev yapacaksın, değil mi?"

"Önce bir ad bulalım da. King's Lynn'e ne dersin? Çocukluğum orada geçmişti.”

"Çok güzel derim, tamam, King's Lynn oldu.”

El ele tutuşup ağaçların altından ırmağa doğru yürüdüler.

***

1896 yılının ilkbaharında, güneydeki çöl çekirgeleri o kadar çok yumurtladılar ki, yumurtaları toprağa sığamadı, çok, çok geniş bir bölgeye yayıldılar. Renkleri değişti, metabolizmaları değişti, bacakları uzadı, güçlendi, tek bir dev organizma gibi uçtular. Ormana konduklarında dallar, ağırlıklarının altında çatırdadı, kırıldı. Bütün gece yaprakları yediler, sabah gene uçtular. Fırtına gibi estiler, ilkbahar olmasına karşın ağaçlarda yaprak bırakmadılar, kopkoyu, karanlık gölgeleri toprağa düştü. Güneye, Zambezi Irmağına yönelmişlerdi.

Nil Irmağının yeni doğduğu güney bölgesinde, dipsiz bataklıklarda, papirüs sazlıklarında, Doğu ve Orta Afrika'nın" geniş savanalarında, ta Zambezi'ye kadar, kalabalık bufalo sürüleri yaşar. Bu hayvanları yerliler avlamaz, avlanmaları zordur. Ancak birkaç Avrupalı, bufalo avına meraklıdır, aslanlar bile bunlara dokunmaz. Sayıları giderek öylesine arttı ki, geride kalanlar açlıktan öldüler, çünkü otlağa yetişemeden öndekiler otlağı bitiriyorlardı. Böylece kuzeyden gelen salgına karşı zayıf düştüler.

Bu salgın, Musa'nın tanrısının Mısır Firavununun başına bela ettiği sığır vebasıydı. Geviş getiren hayvanları öldüren bir hastalık. Hayvanlar, önce gözlerinden akan koyu bir sıvıyla kör oluyor, sonra bu sıvı, yerlere akarak otlardan öteki hayvanlara da hastalık bulaştırıyordu. İshalden sıskalaşan gövdeleri yere yıkıldığında, öylesine kasılıyordu ki, başları böğürlerine değiyor, bir daha da kalkamıyorlardı. Bu hastalık öyle hızlı yayıldı ki, on bin hayvandan oluşan bir sürü, gün doğumuyla gün batımı arasında ölüp gidiyor, leşleri birbirine değiyor ve hastalığın kendine özgü pis kokusu, çürüyen et kokusuna karışıyordu. Çünkü akbabalar tıka basa yedikleri halde bu korkunç leş sürüsünün binde birini ortadan kaldıramıyorlardı.

Salgın, çarçabuk, Zambezi Irmağına ulaştı. Bu güçlü ırmağın kıyısında Tanase gene bir ateşin başında dikilmiş, Umlimo'nun kehanetini yineliyordu:

"Öğleyin güneş kanatlarla kararınca ve ilkbaharda ağaçlar yapraksız kalınca...

"Hayvanlar, başları böğürlerine değecek kadar bükülmüş, kalkamayınca...”

İşte böyle bağırdı ve Matabele halkı dinledi, yüreklendi, mızraklarının çelik uçlarına baktı.

BİTTİ